<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Chinese-Balance-Heal | Mindon.IDEA]]></title>
  <link href="http://mindon.github.io/blog/categories/chinese-balance-heal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindon.github.io/"/>
  <updated>2014-09-18T22:42:24+08:00</updated>
  <id>http://mindon.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mindon Feng]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于健康，我们忘掉了什么？]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2014/06/14/what-we-missed-with-our-health/"/>
    <updated>2014-06-14T20:30:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2014/06/14/what-we-missed-with-our-health</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>当我们在争论中医还是西医更强大更有效的时候，不自觉中却忘掉了医术是为什么而生的。而身体的状态和需求，才是医术需要关注的主角。</p>

<p>第一次在书城看到王唯工教授的《气的乐章》已经是数年前的事情了，至今依旧印象深刻。这是难得的一部结合现代科学技术来解读传统中医原理的著作：试图解释人体身上看起来不寻常的结构和状态。《气的乐章》以心脏的博动为核心，五脏处于不同共振谐波态，之间通过共振来交互协调。</p>

<p>上周末看了几年前梁冬主持的《国学堂》对话王唯工教授的节目，提到了另外一本《水的漫舞》，讲述的是二氧化碳和酸水的危害。这两本书都是王唯工教授近三十余年来用现代科学实验手段通过试验和实践总结出来的成果，给现代医学的发展带来了令人鼓舞的火花。其中具体的细节和观点可能跟复杂的实际多少可能会有所偏向，也不一定就是真理。但带来的思考和对未来中医发展方向的反思确是异常宝贵的。</p>

<p>抛开医学的阵营，一切繁复丰富的技术和理论，如果回归到人体这个生命体本身，医术需要关注的是什么呢？</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p>2009年6月8日，法国人斯蒂凡·弗苏闭气时间达到11分35秒，创造了一项静止闭气世界纪录。</p></li>
<li><p>人的核心体温为37摄氏度，降到大约24度时心跳就会停止，导致死亡。</p></li>
<li><p>即使在寒冷的环境中（水流失速度缓慢），没有水，人们也只能坚持7天左右。</p></li>
<li><p>1963年12月28日，加利福尼亚州圣地亚哥的17岁在校生兰迪·加德纳从起床开始，创下的264小时（11天）记录至今仍是科学验证过的最长的不睡觉时长。</p></li>
<li><p>最长时不进食记录者是1981年爱尔兰绝食抗议者基兰·多尔蒂，他在绝食73天后死去。在补充维生素和水的情况下，人们可以不吃东西活一年。</p></li>
</ul>


<p>由此可见，人体要保持正常，首要的是氧气，然后是水，再则是食物。另外要保持正常的体温，充足的睡眠。</p>

<p>从维持生命体最基本的条件，我们才能更清楚地了解身体的状态，并进行适当的调整和干预。</p>

<ol>
<li>氧气； 2. 水份； 3. 食物； 4. 体温； 5. 睡眠</li>
</ol>


<p>可以预见，人体故障除物理损伤以外，大多都是跟人体生存基本条件的供给和传输变化有关的。</p>

<ul>
<li><p>氧气作为生存的首要条件，对应的获取途径是呼吸系统（鼻腔、呼吸道、肺），传输相关系统（心脏、血管）。</p></li>
<li><p>水分的重要作用是作为介质，为氧气和养份的传入和吸收提供协助，以及排出代谢产物的功能。</p></li>
<li><p>食物则作为系统正常运作所需能量和养份的主要提供途径，也是氧气消耗的主战场。</p></li>
<li><p>体温是人体维持正常运作最直接的环境因素，会直接影响到氧气在体内的化学反应和物理作用。</p></li>
<li><p>睡眠则是人体进行系统故障修复，代谢产物处理的核心场景。</p></li>
</ul>


<p>紧急程度相对低必要程度相对低的健康条件，必然是为核心健康条件服务的，而且在关键情况下是可以牺牲的，这就是生病的根本原因：系统为了保障核心健康条件的满足，要减少次要因素的供给，甚至放弃局部的功能。</p>

<p>这是从王唯工教授那里得来的启示。从这个指导思想出发，整理、发展和完善现有的医学技术，而不是割裂中医和西医，才能营造一个健康领域的新纪元。</p>

<p>科学从来都是面向未来的，而不是停步在过去和现在。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[How to Heal Sprained Ankle]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2013/03/23/how-to-heal-sprained-ankle/"/>
    <updated>2013-03-23T17:34:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2013/03/23/how-to-heal-sprained-ankle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>脚踝扭伤了怎么办？千万要重视。</h2>

<p>Aby最前段时间把左脚也扭到了。结果原来有旧伤未完全痊愈的右脚负担增加导致两个脚都不适，走路稍多就会感觉疼痛不适。</p>

<p>曾到桂庙新村的社康中心看了中医，做了为期一周的针灸。有所改善，但没能完全好。因为要上班缘故，Aby一般都临近下班时间才到社康中心，那医生总是赶着下班，很不耐烦；态度和早上去时截然不同，这样的医生，还有什么话好说呢？也不能期待做一个疗程针灸能好到如何程度。</p>

<p>于是，最近就每晚给Aby泡脚，擦活络油，或用刚买的随身灸给她的脚进行艾灸。</p>

<p>从网上Google了一下，脚踝扭伤，大多都会持续很长时间，无法彻底恢复。一定的活动量之后总会有疼痛等不适的复发症状。</p>

<p>这里特意整理一下搜索来的资料（注：这里所涉及的扭伤，不涉及骨头损伤和韧带断裂——需要手术治疗类型）</p>

<p>网上的案例中，几乎找不到脚踝扭伤痊愈的。</p>

<p>如果是刚崴伤的，处理如下：</p>

<h2>【脚踝扭伤初期处理方式】</h2>

<ul>
<li><p> 严重者需排除骨头有没有受伤；</p></li>
<li><p>【西医】24小时内进行冷敷抑制内出血；之后温敷散淤</p></li>
<li><p>【中医】放血舒缓伤处压力，清除血瘀；（24小时之后可温敷散淤）</p></li>
<li><p>轻度用彈性繃帶、毛巾或布條等，重度用石膏或支架固定防止伤情恶化；</p></li>
<li><p>后续治疗和恢复措施。</p></li>
</ul>


<h2>【扭伤处理<strong>P.R.I.C.E</strong>法则】（<a href="http://blog.yam.com/chujohn/article/13368917">来源</a>）</h2>

<p><strong>P(保護，Protection)</strong></p>

<p><strong>R(休息，Rest)</strong></p>

<p><strong>I(冰敷，Ice)</strong></p>

<p><strong>C(壓迫，Compression)</strong></p>

<p><strong>E(抬高，Elevation)</strong></p>

<p>不过，即使真正完全做到这些，扭伤真的就能完全痊愈吗？</p>

<!--more-->


<h2>【热米酒艾绒法/彭老酥】</h2>

<p>（来源：<a href="http://tw.myblog.yahoo.com/silverhigh-taiwan/article?mid=185&amp;sc=1">腳踝扭傷復發根本治療方法</a>）</p>

<ol>
<li><p>將艾絨用紗布包妥放入米酒一瓶放入鍋中煮沸。</p></li>
<li><p>當艾絨不太燙手時，放在受傷部位，涼了再放進米酒，熱了再以同樣方式進行，可在短短數天見效。使用過後的酒可以重覆使用。</p></li>
<li><p>再使用時，將原來的液體煮熟即可，若酒太少，可再加水或酒。</p></li>
<li><p>若病痛解除了，可將艾絨曬乾收藏，以後還是可以再使用。</p></li>
</ol>


<p>【補充資料:什麼是艾絨?】</p>

<p>艾絨是用艾葉經過晒乾後再加工搗舂，篩去雜質而成的一種柔軟如絨的纖維。艾絨主要是灸用的材料，艾為溫草類的植物，艾葉性味辛溫，用作灸的材料，有溫通經絡，能袪除寒濕，有回陽救逆的功能。</p>

<p>在中醫學上常用於艾灸艾草在中國的風水學中被尊崇特具闢邪除瘴、強化磁場感應、逐一切寒濕、避百毒的淨化作用。除了中醫專業使用外，一般家庭可以一個禮拜直接點燃艾絨，達到制菌驅蚊的效果。而在生活中也經常被用來作驅除蚊蟲蟑螂跳蚤與環境空氣辟毒制菌之用，而且只要每日煙薰十分鐘就能收養生健康之功效。</p>

<p>艾為純陽正氣之物，陳久者良，揉搗如綿謂之熟艾，以之灸火可強身、養生、除瘴、避邪，自古流傳，妙用無窮。</p>

<p>艾草乃菊科的多年草，正名為菊科艾屬，生藥名「艾葉」，株高50～100cm，葉互生長形，深裂成羽狀，夏秋之間開花，葉子背面有白色絨毛為艾灸材料。
因取其旺盛生命力及高單位纖維質與葉綠素，自古即被廣泛運用在人類生活中，不論食用、飲用、外用、浸泡、灸治、驅蟲、制菌、清潔、鎮靜皆有令人滿意的功效，因此而有神仙草之美譽。</p>

<h2>【腳踝扭傷了怎麼辦?】（<a href="http://web.ntpu.edu.tw/~jasonchen/curriculum/literatures/what%20can%20we%20do%20when%20our%20ankle%20has%20sprained.htm">来源</a>）</h2>

<p>第一要務………… 休息、冰敷、壓迫、腳抬高</p>

<p>冰敷、壓迫及抬高的目的，則在幫忙血管收縮，壓住破裂的的微血管，減少繼續出血腫痛的趨勢。</p>

<p>當我們的腳尖向下方而腳掌也向內翻時，最容易受傷的便是水平走向的【前距菲骨間韌帶】；</p>

<p>當我們的腳尖往上而腳掌向內翻轉時，較常見的是【跟非骨間韌帶】和【前距非骨間韌帶】一起受傷；</p>

<p>常犯的錯誤是受傷時沒有做冰敷或包紮壓迫的急救，以至腫痛淤血很快的產生。其次是太早做熱敷或請人推拿，結果是更踵更痛。另一個常見的疏忽是水溫太高，或做完運動之後沒有立刻抬高並重新包紮壓迫，於是又開始出現腫痛或瘀血的變化。</p>

<h2>【西医还是中医？】</h2>

<p>骨头有错位西医会建议手术纠正；中医会有各种治疗方式：针灸、推拿、艾灸... 只不过正确的治疗方法只有一种——对症治疗。
<a href="http://forum.gamer.com.tw/C.php?page=1&amp;bsn=04373&amp;snA=58414">辗转最后寻到好中医的治好案例</a></p>

<h2>【惡血留內，酸痛植根—腳踝扭傷處置注意事項】（<a href="http://blog.udn.com/rubyskylark/4194647">来源 - 李璧如醫師</a>）</h2>

<p>最快的方法，就是先放血（可降低皮下軟組織壞死的程度），再拔出烏黑敗血，瘀腫立即消去一大半，然後敷上現調的草藥膏，再吃活血通絡消炎的中藥。</p>

<p>-- [注]麦盾曾有一喜爱踢球的同事，扭伤当天去放血，第二天即可以走路，无恙。</p>

<p> 一般腳踝扭傷可分：</p>

<p>第一度：只有少數的韌帶纖維受傷，這是最輕微的，通常受傷的局部出現輕微腫痛或瘀血。</p>

<p>第二度：有相當多的韌帶纖維受傷。這時受傷部位會出現較明顯的腫痛及瘀血。</p>

<p>第三度：整條韌帶都斷裂。這是最嚴重的狀況，局部明顯腫痛瘀血，斷裂的韌帶屬於關節囊膜韌帶，大都可自行癒合。</p>

<p>有的急性扭傷會轉變為慢性或稱習慣性扭傷，原因是外側韌帶鬆弛。如果韌帶功能喪失，常出現不正常的關節鬆脫或不穩定的現象，容易再受傷，常見退化性關節炎或習慣性脫臼的後遺症。</p>

<p>-- [注] 原文更为详尽，麦盾推荐<a href="http://blog.udn.com/rubyskylark/4194647">阅读</a>。 （另一篇关于放血疗法的<a href="http://myhospital.pixnet.net/blog/post/34743643">博文</a>）</p>

<h2>【遠絡治療法】（<a href="http://tw.myblog.yahoo.com/doctor-wcc/article?mid=11">来源 - 吳逸驊醫師</a>）</h2>

<p>首先，我們要先了解這個腫脹是不是在急性期，腫脹只有在急性出血的時候，需要冰敷，防止微血管再度破裂，當過了急性期之後，確定沒有出血的問題時，我會用熱敷來加速局部的血液循環，如果，病人腫的非常的大，不能走路，一定不能在局部做推拿，這是最重要的！</p>

<p>因為腳踝的扭傷是以遠絡所說的AyII為主，就是在AyII的a這個地方的受傷是最多的，因為它是個急性反應，所以在遠絡的治療裡面就是會用季節性療法，而受傷時是春天，AyII在春天是屬本經，只要在AyII這個地方，以瀉母瀉父的手法做治療，也就是在AyI跟AyIII的6做瀉的手法(位置大概在大腿中段)，這樣腳踝的腫、痛會消失的更快！</p>

<p>若用疼痛療法來做，只要在膽經的丘墟穴(大概在腳踝上)上面大概一手掌的部位，會找到一個很痛的疼痛點，疼痛療法認為，這個點是讓我們經絡發炎的地方，有一點類似阿是穴的點，從那邊去做按壓，也會讓腳踝的腫消失的很快！</p>

<p>-- 遠絡醫學主要利用遠處的經絡按壓，藉以調整經絡的流動，達到解除身體上的疼痛疾病， 恢復健康。</p>

<h2>【初期保护和后期恢复训练】（<a href="http://epaper.ntuh.gov.tw/health/201209/project_1.html">来源</a>）</h2>

<p>貼紮是保護腳踝扭傷簡單的方式</p>

<p><img src="/images/blog/ankel-fix.jpg" alt="" /></p>

<p>彈力帶訓練以加強腳踝肌力，有利於避免腳踝再扭傷</p>

<p><img src="/images/blog/ankel-recover.jpg" alt="" /></p>

<p>【脚踝扭伤的预防、处理与复健】（<a href="http://nba.hupu.com/articles/column/oldwu/3446.html">来源</a>, <a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-51164-639447.html">转</a>）</p>

<p><strong>防止扭伤</strong></p>

<p>一是适当的运动量，二是适当的休息，三是适当的营养，四是适当的准备运动，五是适当的观察与检查等。</p>

<p>在脚踝肌肉或韧带于一、二级拉伤情况，自行休养、处理是可行的；而休养、处理的内容，依适当的包扎、处理(properly)、休息(rest)、冰敷(ice)、压迫(compression)、抬高(elevation；高于心脏)等是适当处理步骤，处理方式</p>

<p>复健处方如下：</p>

<p>一、关节操：原地操作脚踝、膝盖、髋关节、腰际、肩膀与颈等部位关节活动；建议每部位操作四节、每节八拍的份量。</p>

<p>二、小跑步：尝试依据一天早、中、晚共三次，分开时间各来段约10~15公尺的小跑步三次，总共九次的量；也就是早上做三次共约30公尺，中午也做三次约30公尺，晚上也做三次约30公尺。</p>

<p>三、横向移位：可以轻微做双脚慢步左、右移位约5~7公尺(不是滑步)；一样采取一天早、中、晚共三次操作，总共九次的量。</p>

<p>四、举踵：可做徒手举踵运动，一天早、中、晚共三次，每次10下，总共九次的量。</p>

<p>五、抬腿：原地抬腿，一天早、中、晚共三次，每次10下，总共九次的量。</p>

<p>六、半蹲：原地半蹲，一天早、中、晚共三次，每次10下，总共九次的量。</p>

<p>七、球感：约30~40项球感技术，各操作约5次。</p>

<p>八、冰热敷：以上全部复健动作做完立即冰敷15分钟，冰敷以后并热敷2~3分钟，这样称为一组，然后总共连续冰热敷五组。</p>

<h2>【辗转恢复案例】（<a href="http://dep.daifumd.com/_daifumd/bbs/archives/threads/13904.html">来源</a>）</h2>

<p>心理压力，导致走路肢势错误不想要受伤脚用力，故意一瘸一拐的走路，这样反而使脚受力不均，不利于恢复。应该和正常人一样走路。只要你减轻心理负担，按正常走路，采取适当治疗及功能训练，几周就能基本恢复。</p>

<p>【中药熏洗治疗】</p>

<p>当归20g、木瓜20g、牛膝20g、伸筋草20g、透骨草20g、川断20g、寄生20g、五加皮20g、荆芥20g、川乌15g、草乌15g。</p>

<p><strong>制做与用法</strong></p>

<p>将上述诸药用纱布包裹后加水1 000ml ,煎15min ,先用药液热气熏患踝处,待患踝有热感,皮肤微红后,移火待药液凉至患踝可以耐受温度洗患踝,最后用药包裹湿热敷患踝,整个熏洗热敷时间约30分钟, 2次/天, 10天为1疗程。</p>

<h2>【冷敷还是捋筋】（<a href="http://bbs.badmintoncn.com/thread-246387-1-1.html">一个资深脚踝扭伤者的自白</a>）</h2>

<p>-- 仅供参考，肿胀严重者不建议24小时内推拿，建议考虑放血疗法。</p>

<p>西医常规处理方法：<a href="http://www.lotour.com/snapshot/2006-6-26/snapshot_41288.shtml">脚踝扭伤处理及恢复方法</a></p>

<h2>【穴位治疗】</h2>

<p><strong>方法一</strong></p>

<p>主治：脚踝扭伤及疼痛（特效）。</p>

<p>针法：握拳取穴，针尖向重仙方向进针一寸至一寸五分。</p>

<p>运用：该穴治疗踝痛用扭伤，十四经无出其右者，针则健侧取穴。并活动患侧，该穴为杨维杰所创用。笔者在应用时，发现若在大指掌骨黑白肉际处寻压压痛点以定位，不唯则疗效更胜杨氏小节穴一筹，更治脚后跟疼痛。且疗效极著，非杨氏小节穴所能比拟）。</p>

<p><strong>方法二</strong></p>

<p>脚踝扭伤，在手大鱼际处可找到一压痛点，按十分钟即可减痛大半，两三次即可痊愈。左脚伤按右手，右脚伤按左手。</p>

<p><img src="/images/blog/ankel-xuewei.jpg" alt="" /></p>

<p>鱼际：手太阴肺经穴。在手拇指本节(第1掌指关节)后凹陷处，约当第1掌骨中点桡侧，赤白肉际处。手太阴肺经的荥穴。</p>

<p>鱼际 - 定位在手拇指本节（第一掌指关节）后凹陷处，第一掌骨桡侧中点赤白肉际处。</p>

<p>按压昆仑与照海，一样可以消肿。</p>

<p>扭伤用大陵特好</p>

<p>董氏奇穴的“小节穴”，同样取对侧，进针后平行于第一掌骨向腕关节方向平刺一寸半，患者扭伤的踝部会出现异样温热感，令患者活动患部，往往肿消痛止，取效甚速。</p>

<p>外踝养老阳池，内踝大陵</p>

<h2>【总结】</h2>

<p>扭伤按照西医处理方式，在网上尚未搜索到有完全恢复的案例（不排除好了就不提了）。中医处理方式也只有少数放血疗法有短期恢复的案例，也有其他处理方式，但痊愈者不多。多数为减缓症状类。</p>

<p><i id="link-tags">脚踝扭伤</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[TED: Danny Hillis]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2012/08/15/ted-danny-hillis/"/>
    <updated>2012-08-15T23:10:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2012/08/15/ted-danny-hillis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/danny-hillis.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>Hillis</strong> is an inventor, scientist, author and engineer. While completing his doctorate at MIT, he pioneered the concept of parallel computers that is now the basis for most supercomputers, as well as the RAID disk array technology used to store large databases. He holds over 100 U.S. patents, covering parallel computers, disk arrays, forgery prevention methods, and various electronic and mechanical devices. He is also the designer of a 10,000-year mechanical clock.</p>

<p>知道科学家Danny Hillis存在是因为最近看TED入迷了，看到了他1994年的“<a href="http://www.ted.com/talks/danny_hillis_back_to_the_future_of_1994.html">Back to the future</a>”，对技术发展和生命进化关联之间的见解让我着迷。于是，Google搜索了一下Danny Hillis，发现他在2011年有另外一个TED分享：“<a href="http://www.ted.com/talks/danny_hillis_two_frontiers_of_cancer_treatment.html">Understanding cancer through proteomics</a>” （用蛋白质组学解读癌症）是一个医学前沿的研究课题与技术应用，对于精确诊断有革命性意义，为的是解决目前医疗中一个大难题：诊断问题。</p>

<!--more-->




<object width="526" height="374"><param name="movie" value="http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf"></param><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowScriptAccess" value="always"/><param name="wmode" value="transparent"></param><param name="bgColor" value="#ffffff"></param><param name="flashvars" value="vu=http://video.ted.com/talk/stream/2010P/Blank/DannyHillis_2010P-320k.mp4&su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/DannyHillis-2010P.embed_thumbnail.jpg&vw=512&vh=288&ap=0&ti=1082&lang=zh-cn&introDuration=15330&adDuration=4000&postAdDuration=830&adKeys=talk=danny_hillis_two_frontiers_of_cancer_treatment;year=2010;theme=medicine_without_borders;theme=tales_of_invention;event=TEDMED+2010;&preAdTag=tconf.ted/embed;tile=1;sz=512x288;" /><embed src="http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf" pluginspace="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer" type="application/x-shockwave-flash" wmode="transparent" bgColor="#ffffff" width="526" height="374" allowFullScreen="true" allowScriptAccess="always" flashvars="vu=http://video.ted.com/talk/stream/2010P/Blank/DannyHillis_2010P-320k.mp4&su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/DannyHillis-2010P.embed_thumbnail.jpg&vw=512&vh=288&ap=0&ti=1082&lang=en&introDuration=15330&adDuration=4000&postAdDuration=830&adKeys=talk=danny_hillis_two_frontiers_of_cancer_treatment;year=2010;theme=medicine_without_borders;theme=tales_of_invention;event=TEDMED+2010;&preAdTag=tconf.ted/embed;tile=1;sz=512x288;"></embed></object>


<p>丹尼 赫力斯讲述癌症医学的前沿：蛋白质组学，研究身体内的蛋白质。赫力斯向我们解释：基因组学显示了我们身体里的“佐料”， 而蛋白质组学向我们显示了用这些“佐料”有什么效果。理解我们身体里时时变化的蛋白质水平或许能帮我们了解癌症是怎么发生的。</p>

<p>后来，了解到Hillis是Richard Feynman（费曼，1918年5月11日－1988年2月15日）的朋友，费曼是个科学界的传奇人物，1965年诺贝尔物理奖得主。读《<a href="http://book.douban.com/subject/1037602/">别闹了，费曼先生</a>》能了解到这个神奇的科学奇才，Feynman 1988年因癌症去世。</p>

<p>而Danny Hillis的公司之一 Applied Proteomics, Inc 也是非常有意思的科技与医疗研究前沿的公司 http://www.appliedproteomics.com/news/。</p>

<p>Danny Hillis的技术及见解和中医的理论和经络理论之间的类似和关联也是挺有意思的一个课题，非常值得持续关注。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[健脾與養生]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2012/05/11/spleen-power-and-health/"/>
    <updated>2012-05-11T07:32:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2012/05/11/spleen-power-and-health</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>转载。作者：<strong>王煥華</strong></p>

<p>脾為後天之本，人類健康長壽與否，與脾胃有直接關係。</p>

<p>人體氣血來源於脾胃運化的水穀精微。氣血充足，則面色紅潤，肌肉豐滿堅實，肌膚和毛髮光亮潤澤，外邪不易侵犯，身體不易發病，容光煥發，身體矯健，自然也就健康長壽。</p>

<p>反之，脾胃運化失常，氣血化源不足，則會出現面色萎黃，肌肉消瘦，肌膚毛髮枯萎無光澤，外邪極易入侵，體內易發疾病，面色枯槁，髮疏易脫，身形萎縮，多病夭橫。</p>

<p>津液也是來自脾胃運化的水穀津微，津液和調則外可布散體表，滋養肌膚毛髮，上可流注孔竅，滋養眼耳口鼻，內可滋養五臟六腑，維持正常活動，旁可充骨填髓，流注關節，使髓滿骨壯，關節自如，還可化生血液，灌溉全身。</p>

<p>如果脾胃運化失常，則可破壞津液的代謝平衡，從而導致津液生成不足，或環流障礙，水液停滯不動，或津液大量流失等病理改變，直接影響到人的長壽健康。</p>

<p>正因如此，中醫經常強調脾胃的調養與補益，古代就有醫家提出：「補腎不如補脾」。對於脾胃虛弱的病人或中老年人，都主張運用「益氣」、或「補中」的辦法來加強後天功能。</p>

<p>所謂「益氣」，是針對「脾胃氣虛」而言，氣虛是衰老過程中的主要病理改變，表現為人體多種生理機能的減退，抵抗能力的下降。因此補氣益氣，就是通過加強脾胃後天消化吸收的能力，來增強機體的各系統器官的生理機能，提高機體防禦能力，這是抗衰老的重要途徑。</p>

<!--more-->


<p>所謂「補中」，也是針對中氣不足的有效措施，脾胃功能下降，是導致機體衰老的重要方面。中醫學歷來重視後天之本「脾胃」的功能，補中則增強脾胃功能，這在抗衰老中具有重要意義。只要能保持脾胃正常的運化功能，就能達到延緩衰老的目的。</p>

<p>很多人原本生來就先天不足，為何也能得於高壽，其中最重要的也是最根本的原因，就是通過養後天以養先天，後天養生可補先天不足。古往今來，這種事例數不勝數。如明末清初的曹庭棟，雖然「幼有嬴疾，俗所謂童子癆」，可以說是先天不足，但他仍活到九十多歲，被世人稱之為養生學家。究其養生之術，用他自已的話來講：「起居寢食瑣屑求之」，並無高深奧妙之處。尤其是在他的《老老恒言》中，列有100個藥粥方，「粥能益人，老年尤宜。老年有競食粥，亦能體健享大壽」。這條粥養經驗，正是養後天之本脾胃的絕妙良方。正如《醫藥六書藥性總義》中所說：「糯米粥為溫養胃氣妙品，粳米粥為滋生化育神丹。」幾千年的實踐證明，粥飯是養、脾胃無上之食，《隨息居飲食譜》譽之為「粥飯為世間第一補人之物」。</p>

<p>清代雍正、乾隆年間，有位著名的軍機大臣張廷玉(1672~1755)，享年84歲。可奇怪的是，張廷玉先天不足，少年時體質很差，弱不禁風，時常生病遭災，平時言談舉止無力，步行500米路就感到疲憊不堪。其父張英，清朝大學士，官至禮部尚書，常為這小生命擔憂，以為他活不到成年就會早早天折。可張廷玉十分注重後天養生以彌補先天不足，一方面動以養形，節欲養腎，另外注意飲食養生。他家雖說山珍海味應有盡有，參茸補品一點不缺，但他都不屑一顧，重視養護脾胃，保全後天之本。</p>

<p>近代著名畫家譚建丞，浙江湖州人，曾被國畫大師李苦禪譽為「江南書畫長一擘」，95歲後仍有書畫大作問世。他也先天不足，其父母患肺病咯血，比他小2歲的弟弟因肺病夭折，所以人們都認為他活不到30歲。先天不足，後天又如何養生呢？譚老說：「大致有以下幾點：一是少吃，二是多動，三是睡足，四是晚餐吃粥。陸放翁把吃粥作為長壽秘訣，我也是每天晚上吃粥。「實際上，第一點「少吃」與第四點「喝粥」，也正是養護後天之本脾胃的最佳妙法。這些正是養後天、健脾胃與攝生保健、益壽延年的辯證法。</p>

<h2>養「後天」要訣</h2>

<p>自從每個人離開母體開始，直到生命終結，都必須依賴後天飲食的供養，也就是說，人這一生都要依靠脾的運化功能來供給營養物質和能量。因此，養護脾胃，健脾益氣，也就成了人一生十分重要的養生手段。古代無數的養生家們在這方面都積累了極其寶貴們經驗，今擇其主要而實用的方法，向讀者們作一推介。</p>

<h2>一、飲食養脾</h2>

<p>應用飲食來養護後天之本---脾胃，這是最主要也是最重要的。這其中又包括兩個方面，一是飲食養脾方法，二是常吃養脾食物。</p>

<p>對於飲食養脾方法，歷代流傳下少格言名句。如晉代葛洪：「善養生者，食不過飽，飲不過多」。《洞微經》：「太饑傷脾，太飽傷氣」。元代鄒鉉《壽親養老新書》：「老人之食，大抵宜其溫熱熟軟，忌其粘硬生冷。夜晚減一口，活到九十九。」明代胡文煥《養生要訣》：「飲酒一斛，不如飽食一粥。」清代曹庭棟《老老恒言》：「凡食總以少為有益，脾易磨運，乃化精液，否則極補之物，多食反至受傷，故日少食以安脾也」。民諺：「少食多滋味，多食傷脾胃」等等。對古代這些後天養脾的各種經驗，筆者已做了系統分析和總結歸納，並在本書第二章中的「食養」裏作了詳細介紹，即「喝粥」養脾，「無饑無飽」養脾，「以通為補」養脾，也可參考筆者所著、江蘇科學技術出版社出版的《新編長壽藥粥譜》一書，在此不再贅敘。</p>

<p>應用養脾食物，這又是養後天的根本大法。很多養脾食物，人一生都得食用，使脾胃永保康健。對於平素脾胃虛弱，或胃腸功能差的病人和老人，表現為面色萎黃，精神疲憊，體倦乏力，食少乏味，或食後作脹，大便溏瀉，或穀食不化，四肢欠溫，氣短怕冷，或婦女體弱帶下，舌淡，邊有齒印，脈細無力等，常吃養脾食物，更為有益。可供經常服食的補養脾胃食品如下：</p>

<p><strong>粳米</strong>-----性平，味甘，有補脾益氣之功。《食鑒本草》即有記載：「粳米，皆能補脾，益五臟，壯氣力，止泄痢，惟粳米之功為第一。」《本草經疏》亦云：「粳米即人所常食米，為五穀之長，人相賴以為命者也。其味甘而淡，其性平而罩毒，雖專主脾胃，而五臟生氣，血脈精髓，因之以充溢，周身筋骨肌肉皮膚，因之而強健。」可以說凡虛弱之人，粳木皆宜，尤脾虛之人，最宜食之。</p>

<p><strong>糯米</strong>-----性溫，味甘，有補脾益氣的作用，脾虛者宜用之煮粥服食。唐代孫思邈說：「糯米，脾病宜食，益氣止泄。」所謂脾病，乃指脾虛為病之義。《本經逢原》說得好：「糯米，益氣補脾肺，但磨粉作稀糜，庶不粘滯。若作糕餅，性難運化，病人莫食。」</p>

<p><strong>鍋巴</strong>-----又稱鍋焦。性平。《本草綱目拾遺》中說它「補氣，運脾，消食，止泄瀉」。凡脾虛不運，飲食不香，或食不消化，或脾虛久瀉者最宜食用。古方中亦常用之，如小兒常用健脾消食的「鍋焦丸」，治老人脾泄的「玉露霜」。《梁侯瀛集驗良方》中用以治療「老幼脾虛久瀉不癒」就是用鍋巴同蓮子肉為末加白糖調服，頗有效果。</p>

<p><strong>西國米</strong>-----又稱西谷米，西米。白淨滑糯，營養豐富。性溫，昧甘，能溫中補脾，凡脾胃虛弱、消化不良者，食之頗宜。《柑園小識》記載：「西谷米健脾運胃，久病虛乏者，煮粥食最宜。」</p>

<p><strong>番薯</strong>-----俗稱甘薯、山芋、紅薯。性平，味甘，有補脾和血，益氣通便的作用。《隨息居飲食譜》中說：「煮食補脾胃，益氣力，禦風寒，益顏色。」《本草綱目拾遺》認為番薯能「補中，暖胃，肥五臟」。脾虛之人，可用番薯當主糧，常食之。</p>

<p><strong>薏苡仁</strong>-----俗稱苡仁米、六谷米。有補脾健胃的作用。明代李時珍說它「能健脾益胃」。《本草經疏》也有「味甘能入脾補脾」的記載。脾虛者宜用苡仁米同梗米煮粥服食，相得益彰。</p>

<p><strong>飯豇豆</strong>-----性平，味甘，能健補脾胃，對脾胃虛弱，食少便瀉，或婦女脾虛帶下者，食之最宜。《滇南本草》中即有「治脾土虛弱，開胃健脾」的記載。明代李時珍還說它能「理中益氣，補腎健胃，和五臟，調營衛，生精髓」。可同粳米煮飯或煮粥食用。</p>

<p><strong>白扁豆</strong>-----性平，昧甘，能補脾胃虛弱。《本草綱目》中說：「白扁豆其性溫平，得乎中和，脾之穀也。止泄瀉，暖脾胃。」《本草求真》還解釋道：「扁豆如何補脾？蓋脾喜甘，扁豆得味之甘，故能于脾而有益也。」《會約醫鏡》認為：扁豆「炒用健脾止瀉」。</p>

<p><strong>牛肉</strong>-----性平，味甘，有補脾胃，益氣血的作用。《醫林纂要》中說得好：「牛肉味甘，專補脾土，脾胃者，後天氣血之本，補此則無不補矣。」宜用牛肉燉汁服食，或用牛肉適量與大米煮粥進服，這對脾胃虛弱的恢復，大有裨益。</p>

<p><strong>牛肚</strong>-----性平，昧甘，也能補虛養脾胃。歷代醫家多有論說。《日用本草》就有「牛肚和中，益脾胃」的記載。《本草蒙筌》亦稱牛肚「健脾胃」」《本草綱目》還說它能「補中益氣，養脾胃。」羊肚也有與牛肚同等的功用，脾虛者食之亦宜。</p>

<p><strong>鯽魚</strong>-----性平，味甘，入脾胃大腸經，有健脾養胃作用，故脾胃虛弱者宜食。《本草經疏》還說：「鯽魚，甘溫能益脾生肌，調胃實腸，與病無礙，諸魚中惟此可常食。」</p>

<p><strong>白鯗</strong>-----為大黃魚或者小黃魚的乾製品。有健脾、開胃、補虛、消食的作用。《隨息居飲食譜》中說它「開胃醒脾，補虛活血，為病人產後食養之珍」。《本草匯言》中還說：「黃魚有養脾理肺之功，治久病胃弱食減，不能進厚味者。以白鯗水煮爛食之，健利腸胃，為腸虛胃弱之人必需用之，誠藥食中之良品也。」</p>

<p><strong>鱸魚</strong>-----性平，味甘，能補益脾胃。《本草經疏》說得好：「鱸魚，味甘淡氣平與脾胃相宜。脾胃有病，則五臟無所滋養，脾虛則水氣氾濫。益脾胃則諸證自除。」脾胃虛弱者可常食之。</p>

<p><strong>大棗</strong>-----性溫，味甘，有補脾胃，益氣血的作用。早在兩千多年前的《神農本草經》中就有「大棗安中養脾」的記載。明代李時珍稱「棗為脾之果，脾病宜食之」。脾虛氣血不足之人，可經常服用大棗。</p>

<p><strong>芡實</strong>-----性平，味甘澀，入脾、腎二經，有補脾益氣、固腎澀精為作用，尤其是脾虛而大便泄瀉，或脾虛婦人帶下者，食之最妙。</p>

<p><strong>菱角</strong>-----熟者甘平，鮮者甘涼，煮熟服食，有健脾益氣的作用。《本草衍義》中曾說：「煮熟取仁食之，代糧。」《本草綱目拾遺》亦載：「菱粉補脾胃，強腳膝，健力益氣。」脾胃氣虛者食之為佳。</p>

<p><strong>蓮子肉</strong>-----性平，味甘澀，有補脾胃之功。明代李時珍認為：「蓮之味甘，氣溫而性澀，稟清芳之氣，得稼穡之味，乃脾之果也。」《玉楸藥解》中還說：「蓮子甘平，甚益脾胃，而固澀之性，最宜滑泄之家，遺精便溏，極有良效。」</p>

<p><strong>花生</strong>-----性平，味甘，中醫多認為有補脾養胃的作用。如《本草備要》說它能「補脾潤肺」。《滇南本草圖說》又指出：花生「補中益氣」。《藥性考》記載：花生「炒熟用開胃醒脾」。清代醫家張璐也認為：「長生果能健脾胃，飲食難消者宜之。」</p>

<p><strong>栗子</strong>-----性溫，味甘，入脾胃經，能養胃健脾。清代名醫黃元禦曾在《玉楸藥解》中推介：栗子，補中益氣，充虛益餒，培土實脾，諸物莫逮。」但需注意的是，一次不可食之過多，正如明代李時珍所說：「若頓食至飽，反致傷脾矣。」</p>

<p><strong>藕</strong>-----生者甘寒，熟者甘溫，入脾胃經，藕煮熟食用，能健脾開胃。唐代食醫孟洗曾說：「蒸食甚補五臟」，《本草匯言》又指出：「如煮熟食，能養臟腑，和脾胃。」</p>

<p><strong>香菇</strong>-----性平，味甘，專入胃經。《日用本草》記載：「益氣，不饑」，《本經逢原》又說它「大益胃氣」。清代醫家黃宮繡也認為，惟香蕈味甘性平，食中佳品，大能益胃助食」。常食有養後天脾胃之功。</p>

<p>此外，具有健脾胃、養後天的食品還有粟米、玉米、高粱、青棵、蠶豆、豇豆、馬鈴薯、芋頭、燕窩、麵筋、花菜、大白菜、胡蘿蔔、薺萊、白木耳、葡萄、桂圓、狗肉、兔肉、豬肚、羊肚、雞肉、青魚、鰱魚、烏魚、魴魚、白魚、銀魚、鮭魚等。</p>

<h2>二、藥物補脾</h2>

<p>俗話說得好：「藥補不如食補」，對於平常健康人來說，總以食補為先。但對於年邁之人，或多病之人，或體虛之人，往往「食補不如藥補」，或者說「藥補勝於食補」，因為藥物補脾之力畢強於飲食養脾。</p>

<p>補脾藥物分為中草藥與中成藥。常用中草藥有黨參、太子參、人參、黃芪、白术、茯苓、懷山藥、芡實、蓮子肉、黃精、炙甘草等，常用的中成藥有四君子丸、補中益氣丸、香砂六君於丸、香砂養胃丸、參苓白术散、資生丸、健脾丸、枳术丸、理中丸、保和丸等。以上健脾胃的中藥，若能在老中醫指導下選用，將會收到更好的效果。</p>

<p>　</p>

<h2>三、以動助脾</h2>

<p>中國古今許多養生家都提倡飯後散步緩行，以助脾胃消化功能，這的確是「以動助脾」的養護後天之道。千百年的養生實踐證明，這種方法的確行之有效，頗多裨益</p>

<p>孫思邈是唐代著名醫家兼養生家，以自身實踐活到101歲。他在《千金翼方》中就指出：「平日點心飯後，出門庭行五六十步，中食後，行一二百步，緩緩行，勿令氣急。」緊接著又說：「食畢行步，踟躕則長生。」《攝養枕中方》還有介紹：「食止行數百步，大益人。」清代著名養生家曹庭棟也十分注重「以動助脾」的養護後天法。他在《老老恒言》中是這樣說的：「飯後食物停胃，必緩行數百步，散其氣以輸於脾，則磨胃而易腐化，步所以動之。瑯環記曰，古之老人，飯後必散步，欲動搖其身以消食也。」由此可見，飯後緩行散步，是古代養生家實踐經驗的總結。</p>

<p>進食後，立即臥床休息睡覺，於消化不利。古代即有「飽食勿便臥」，「食飽不得急行」之說法。食後便臥會使飲食停滯，食後急行又會使血流於四肢，影響消化吸收功能。而食後緩緩活動，則有利於胃腸蠕動，促進消化，這就是「食止行數百步，大益人」的道理。</p>

<p>近代很多百歲老人的養生經驗也證實了這一點。從大量老壽星的實踐中，可以得出這樣一個結論：絕大多數長壽老人，都有飯後百步走的良好習慣。廣東梅山縣年逾百歲的古二妹，一生「生活規律，早起早睡，飯後散步，常做家務」。中國「龍行」功夫大師劉志清，生於1885年，年逾百歲，「習慣於飯後百步走」。革命老人徐特立活到91歲高齡，總結出四句養生之道：「基本吃素，飯後散步，遇事不怒，勞逸適度。」著名詩人臧克家，多災多病，活到91歲，他始終堅持每日三步曲：清晨、午餐後、晚飯後，必去胡同散步，風雨霜雪無阻。被尊稱為「革命老大姐」的百歲老人帥孟奇，一生儉樸，她的養生口訣是：「飯後百步走，吃飯留三口」。實際上，這一極為寶貴的養生經驗，由於極為普通，極為平常，也往往極易被入們忽視去總結它了。至於有些學者反對飯後散步的說法，筆者真有一種「無稽之談，不屑一顧」的感覺，幾十年來，我每餐後即丟下飯碗，緩緩散步，已成習慣，十分舒適。</p>

<p>　</p>

<h2>四、摩腹護脾</h2>

<p>每當飽食之後，以手按摩腹部，也是古代養生家們的一種養護脾胃的常用方法。</p>

<p>食後摩腹法是：吃飯以後，將手搓熱，放於上腹部，按順時針方向環轉推摩，自上而下，自左而右，可連續二三十次不等。此法可促進胃腸消化功能，有利於腹腔血液循環，還能治療一些疾病。只要持之以恆，對脾的運化功能有益。自唐代孫思邈提出：「飯後即自以熱手摩腹」之後，後世養生家多有所沿用，實踐證明行之有效。</p>

<p>摩腹實為按摩保健法的具體應用。按摩是對身體局部刺激，達到疏通經絡，調和氣血的目的。也就是明代養生學家羅洪在《萬壽仙書》中所說的「按摩法能疏通毛竅，能運旋榮衛」的效果。從現代醫學角度來看，按摩主要是通過刺激末梢神經，促進血液淋巴循環和組織間的代謝過程，以協調各器官組織的功能，使機體的新陳代謝水準有所提高。</p>

<p>食後摩腹，刺激腹部相應的穴位，尤其是脾胃經絡在腹部的穴位作用，使得氣血循經絡而運行，防止脾胃氣滯，暢達脾胃氣血，更加有助於增強脾主運化的功能，達到養護後天之本的作用。</p>

<h2>五、艾灸健脾</h2>

<p>中國傳統醫學裏有不少神奇的東西，怪不得近代偉人毛澤東曾經這樣說過：「中國醫藥學是一個偉大的寶庫，應當努力挖掘，加以提高。」艾灸就是其中的寶藏之一。</p>

<p>《扁鵲心法》中指出：「夫人之真氣，乃一身之主宰，真氣壯則人強，真氣虛則人病，真氣脫則人死，保命之法，艾灸第一。」緊接著又說：「人於無病時常灸關元、氣海、命門、中脘，雖未得長生，亦可保百年壽矣。」據史料記載：唐代藥王孫思邈常用艾葉溫灸足三里，後來活到101歲。《舊唐書》中亦說：柳公度年80歲，步履輕便，別人向他請教養生之術，他回答說：「吾初無術，但未嘗以元氣佐喜怒，使氣海常溫耳。」柳公度也是經常用艾灸氣海以防病延年的。《針灸集成》還記載：廣西有一人，「少時多病，遇一異人，教令每歲灸臍中，自後康健。」臍中即「神闕」穴，結果是「年逾百歲而甚健壯」。</p>

<p>另據日本《東崗舍筆記》云：三河國寶飯郡水泉村農人滿平，慶長七年生於該村，寬政八年，壽達194歲，於享保年間受慶賀，被徵至江府，獻白髮，賜禦米若干」《日本‧文庫名家漫筆》中又說：元保十五年九月十一日，要推薦幾位長壽老人從橋上走過，最先走過的滿平及其一家三代老人，此時滿平已242歲。當問滿平何術致長壽時，答曰：「無他妙法，惟我家自祖先相傳，灸三里，其灸法：每月自朔日(陰曆初一)灸，至八日而止，年中逐月無間斷。灸數不同，法如下。右側：朔八壯，二日九壯，三日十一壯，四日十一壯，五日九壯，六日九壯，七日八壯，八日八壯。左側：朔日九壯，二日十一壯，三日十一壯，四日十一壯，五日十壯，六日九壯，七日九壯，八日一壯。灸之灼，謂之一壯，久為使人壯健。」</p>

<p>日本根據傳統中醫的古籍研究篩選有效的保健穴位：七八歲灸風門，可以頂防感冒、肺結核；到了十四五歲，灸三陰交穴，能使泌尿、生殖系統健康，還可以調攝女性月經，故三陰交亦為女子必灸穴；三十歲起到四十歲，灸足三里可以預防消化系統疾病，防止衰老，增強體質，預防一切疾病；對老人，還可以預防中風，是最好的長壽方法。對此，日本學者澤田健曾說過：「足三里，古稱長壽灸，日本民間有八日灸，即每月初一灸一次，每隔八日灸一次。」養生灸法普遍流傳日本民間，曾掀起過足三里灸的保健熱潮，甚至民間還有「勿與不灸足三里之人旅行」之說。</p>

<p>由此可見，艾灸法是祖國醫學的重要組成部分，是中華民族的瑰寶，它具有溫陽培元，補氣健脾，強壯後天，養生保健之功。因此，古代養生學家曾說過：「若要安，三里常不乾。」現代醫學研究證實，艾灸法可以調節胃腸運動，血管舒縮，腎上腺等內分泌腺功能以及血液成分，增強機體的防禦免疫功能。艾灸法對於脾氣虛弱的中老年人，還可以起到有效的保健延年作用。最常用的艾灸健脾穴位有：</p>

<p><strong>足三里</strong>------為胃經合穴，全身四大總穴之一，經常用艾灸，具有健脾胃，補中氣，通經絡，和氣血的作用。</p>

<p><strong>神闕</strong>------為任脈經穴，經常艾灸，可溫通元陽，脾胃健旺。</p>

<p><strong>氣海</strong>------常用艾灸此穴，補元氣，暖脾陽，強壯後天之本，祛病養生延年。</p>

<p>（本文转自<a href="http://www.relativehumanity.com.tw/cm/cm134.htm">中醫世界</a>）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[眼干或视力模糊（中医验方）]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2012/03/26/improve-eyes-dry-or-eyesight-blur-problem/"/>
    <updated>2012-03-26T21:43:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2012/03/26/improve-eyes-dry-or-eyesight-blur-problem</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Improve eyes dry or eyesight blur problem</p>

<h2>1.枸杞鲫鱼汤（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：近视眼，视物模糊。</p>

<p><strong>配方</strong>：鲫鱼一尾（约2000克），枸杞10克。</p>

<p><strong>用法</strong>：将鲫鱼洗净去内脏，和枸杞一起煮汤，吃肉饮汤。</p>

<p><strong>按注</strong>：一方用白鱼或其他鱼代鲫鱼也可。</p>

<h2>2.牛奶鸡蛋饮（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：近视眼。</p>

<p><strong>配方</strong>：鸡蛋1只，牛奶1杯，蜂蜜1匙。</p>

<p><strong>用法</strong>：将鸡蛋打碎，冲入加热的牛奶中，用小火煮沸，鸡蛋熟后待温，再加蜂蜜服食。</p>

<h2>3.猪肝蛋汤（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：近视眼。</p>

<p><strong>配方</strong>：猪肝150克，鸡蛋1只。</p>

<p><strong>用法</strong>：将猪肝洗净切片，入锅内加油煸炒，烹黄酒，加水煮沸，打入鸡蛋，加盐少许，服食。</p>

<!--more-->


<h2>4.银杞明目汤（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：肝肾两虚之近视。</p>

<p><strong>配方</strong>：银耳20克，枸杞20克，茉莉花10克。</p>

<p><strong>用法</strong>：上述各味水煎汤饮，每日1剂，连服数日。</p>

<h2>5.枸杞炖猪肝（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：近视眼，迎风流泪。</p>

<p><strong>配方</strong>：枸杞子20克，猪肝300克，食油、葱、姜、白糖、黄酒、淀粉各少许。</p>

<p><strong>用法</strong>：用猪肝洗净，同枸杞放入锅内，加水适量煮1小时，捞出猪肝切片备用。油锅烧热，葱、姜炝锅放入猪肝片炒，烹白糖、黄酒兑入原汤少许，收汁，勾入淀粉，汤汁明透即成。</p>

<h2>6.醒目汤（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：近视眼。</p>

<p><strong>配方</strong>：枸杞10克，陈皮3克，桂圆肉10个，蜂蜜1匙。</p>

<p><strong>用法</strong>：将枸杞子、陈皮放在纱布内扎好，然后与桂圆肉一起，放在锅内，加水适量，煮沸半小时后，取桂圆肉及汤，并加蜂蜜，当点心吃。</p>

<h2>7.羊肝粥《中医脏器食疗学》</h2>

<p><strong>主治</strong>：肝血不足所致的近视、目昏等症。</p>

<p><strong>配方</strong>：羊肝一具，葱子30克，大米30克。</p>

<p><strong>用法</strong>：将羊肝切细，大米淘净。先将葱子水煎取汁，加羊肝、大米煮为稀粥。待熟后调入食盐适量服食。</p>

<h2>8.猪肝羹《圣惠方》</h2>

<p><strong>主治</strong>：血不养肝，远视无力。</p>

<p><strong>配方</strong>：猪肝125克，葱白15克，鸡蛋1个，豉汁适量。</p>

<p><strong>用法</strong>：将猪肝切成薄片，葱白去须根，切成短节，入豉汁中作羹，临熟，将鸡蛋打破，混匀蛋白蛋黄，入汤内成羹，单食或佐餐服食。</p>

<h2>9.桂杞山萸眼（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：近视。</p>

<p><strong>配方</strong>：桂圆肉15克，枸杞子15克，山萸肉15克，猪（牛、羊）眼1对。</p>

<p><strong>用法</strong>：猪眼洗净加桂圆肉、枸杞、山萸肉隔火炖服之。</p>

<h2>10.菠菜猪肝汤（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：血虚视力减退。</p>

<p><strong>配方</strong>：菠菜125克，猪肝125克，熟猪油、生姜、葱白、清汤、食盐、水豆粉、味精各适量。</p>

<p><strong>用法</strong>：菠菜洗净，在沸水中烫片刻，脱去涩味，切段，将猪肝切成薄片，与食盐、味精、水豆粉拌匀，将清汤浇沸，加入洗净拍破的生姜、切成短节的葱白、熟猪油等。煮几分钟后，放入拌好的猪肝片及菠菜，至肝片、菠菜煮熟即可，佐餐常服。</p>

<h2>11.冰糖木耳（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：高血压眼底出血、红眼目糊、视力不清。</p>

<p><strong>配方</strong>：黑木耳适量，冰糖适量。</p>

<p><strong>用法</strong>：将黑木耳洗净，用清水浸泡一夜取出，蒸一小时，加冰糖。每次用黑木耳6克，冰糖适量，睡前服用，连服至症状缓解为止。</p>

<p><strong>按注</strong>：用本方加黑豆煎成羹也可。</p>

<h2>12.炒羊肝（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：目暗昏花，夜盲，视神经萎缩，中心性视肉膜炎，白内障等。</p>

<p><strong>配方</strong>：羊肝200克。</p>

<p><strong>用法</strong>：洗净切片，包芡素油爆炒，调以佐料，佐餐。</p>

<h2>13.枸杞粥（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：肝虚目暗，老年多泪，目眩等。</p>

<p><strong>配方</strong>：枸杞子30克，大豆100克。</p>

<p><strong>用法</strong>：同煮为粥。</p>

<h2>14.猪肝粥（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：眼生翳膜，暴发火眼，视网膜出血，虹膜睫状体炎。</p>

<p><strong>配方</strong>：荠菜200克，大米100克。</p>

<p><strong>用法</strong>：同煮为粥。</p>

<h2>15.猪肝粥（民间方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：各种慢性虚性眼病。</p>

<p><strong>配方</strong>：新鲜猪肝100~200克，大米适量。</p>

<p><strong>用法</strong>：猪肝洗净切碎，与米同煮烂熟加调味品食之。</p>

<h2>16.杞实粥（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：各种虚性眼病，肝虚雀目。</p>

<p><strong>配方</strong>：枸杞子20克，芡实30克，大米适量。</p>

<p><strong>用法</strong>：煮至浓烂后加调味品食之。</p>

<h2>17.山药杞子瘦肉汤（中医验方）</h2>

<p><strong>主治</strong>：慢性虚性眼病。</p>

<p><strong>配方</strong>：淮山药30克，枸杞子15克，瘦猪肉100克（洗净切碎）。</p>

<p><strong>用法</strong>：加水煲至烂熟，加调味品食之。</p>

<h2>18.羊肝羹《健美与抗衰老菜谱》</h2>

<p><strong>主治</strong>：目疾，贫血。</p>

<p><strong>配方</strong>：羊肝250克，菠菜100克，鸡蛋1只。精盐、味精、葱花、姜末、生油、羊肉汤。</p>

<p><strong>用法</strong>：锅中加油烧热，加入羊肝、葱、姜煸炒，加入羊肉汤、精盐共煮，煮至羊肝熟烂，将菠菜加入锅中，将鸡蛋打破入锅，稍搅动，煮至菠菜、鸡蛋熟即可，用味精调味出锅。</p>

<h2>19.韭菜羊肝粥《药粥治百病》</h2>

<p><strong>主治</strong>：目视不明。</p>

<p><strong>配方</strong>：韭菜150克，羊肝200克，大米100克。</p>

<p><strong>用法</strong>：韭菜洗净，切碎，羊肝切小块，与大米同煮为粥即可。随意服用。</p>

<p>orginal from web.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
