<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Mindon | Mindon.IDEA]]></title>
  <link href="http://mindon.github.com/blog/categories/mindon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindon.github.com/"/>
  <updated>2014-03-15T20:14:36+08:00</updated>
  <id>http://mindon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mindon Feng]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[QML Features Should be in BlackBerry 10 OS]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/15/qml-features-expected-in-blackberry-10-os/"/>
    <updated>2014-03-15T18:51:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/15/qml-features-expected-in-blackberry-10-os</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I'm one of developers of WeChat BB10 version. Mainly charge on QML UI and interactivities with app APIs.</p>

<p>BB10 WeChat may be one of the most complex bb10 apps in BlackBerry World.</p>

<p>Here's features should be in BB10 QML, which I implemented in the WeChat mobile app for BB10.</p>

<ul>
<li><p>QML actived event</p></li>
<li><p>QML closed event</p></li>
<li><p>QML Data Share Methods: a) Method to tranfer data from QML A to B ( open B from A ); b) Methods to set/get/clear app shared data in QML.</p></li>
</ul>


<!--more-->


<ul>
<li><p>QML reuse or not ( A - B - C - D: if open QML B from D, close D and C, reuse B )</p></li>
<li><p>QML asyn publish/subscribe methods</p></li>
<li><p>Flag to turn off auto-translation in system language ( Dialog, Back and Invocations )</p></li>
<li><p>Support mutil-image previewer (zoomable) with invocation.</p></li>
<li><p>Letters scrollbar</p></li>
<li><p>A method to call js methods in QML from ListItem</p></li>
</ul>


<p>If BlackBerry 10 want more better apps, Its QML should provide features above. Or in a js library for QML.</p>

<p><span id="link-tags">BB10;BlackBerry;WeChat;QML</span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Lost of MH370]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/10/the-lost-of-mh370/"/>
    <updated>2014-03-10T07:14:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/10/the-lost-of-mh370</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>"Sunday, March 09, 02:43 PM MYT +0800 Malaysia Airlines MH370 Flight Incident"</p>

<p>马来西亚航空公司证实MH370航班于三月九号凌晨2点40分与苏邦空中交通管制台失去联系。MH370航班由波音777-200机型执飞，该航班于三月九号凌晨0点41分由吉隆坡起飞前往北京，原计划于北京时间早晨6点30份抵达北京首都国际机场。该航班总共运载239人 - 其中包括227名旅客（2名婴儿）及12名机组人员。航班的乘客来自于14个国家。</p>

<p>有老人、小孩；他们之中有艺术家，工程师和佛法信徒，经验丰富的飞行员，机组人员。</p>

<p>二百多条生命，在过去的几十个小时里牵动这全球人们的心。11国政府联合，出动了数十架飞机，数十艘船只进行搜索，至今无果。</p>

<!--more-->


<blockquote><p> 马航MH370航班在失去联系前，当时位于北纬4.7073度，东经102.5278度，航向东北方向25°，飞行速度468节（867公里/小时），飞行高度10668米。</p>

<p> 飞机当时刚刚结束起飞后的爬升，正转入万米高空的稳定平飞状态，距离起飞的吉隆坡国际机场204公里，保持25度的北偏东角度向北京飞行。即将从新加坡飞航情报区，转入胡志明飞航情报区管制范围。</p></blockquote>

<p>We are keep praying for the lives on MH370. 我们一直在为MH370上的生命在祈福，期待奇迹的出现。</p>

<p>估计已经有无数人对这起离奇的空中事故提出了各种分析和议论，在强大的揪心+好奇心的驱动下，我也尝试一下以自己的没有边缘的想象力来分析一下。</p>

<p>说起飞机离奇失踪，很多人印象里自然会和百慕大三角关联起来。我是小学时候看过《飞碟之谜》的，不管大家如何看待，这些事情的确激发了无数人的好奇心和想象。对的，就是某些人眼里的“路边摊文学”里的东西。</p>

<p>近年来做产品开发，一直有一个看法：要释放所有束缚，秉着一切皆有可能的态度来分析产品。现在，释放一下想象力吧。</p>

<p>首先，飞机是突然消失的。我们目前的结论是，飞机没有来得及发出求救信号。没错，这是可能性之一。另外一种可能是，飞机已经发出了求救信号，但由于莫名干扰，导致信号无法到达接收端。</p>

<p>其次，飞机消失前曾有折返行为。这种行为的可能之一：飞机是肯定已经发出了求救或者报告，无奈没有接收到回复，自行折返。另外一种可能是不明力量漩涡导致飞机呈螺旋式运动。</p>

<p>再者，曾有飞机与MH370联系，信号遭到莫名干扰，频道不正常。</p>

<p>综合各种可能，可以发现：1）通讯信号，雷达信号收到即时的干扰和屏蔽；2）飞机有异常的空间运动行为；3）飞机是一定有发送求救信号的。</p>

<p>那么，MH370到哪去了呢？澄清一点，我并不是炙热韩剧《来自星星的你》的观众。对于时空的了解也不仅限于“路边摊文学”。</p>

<p>时空发生扭曲，或是虫洞或这黑洞，都是有可能的。没有否定的证据之前，不要根据常识来否定事情。毕竟，这是一次离奇的空中事故。</p>

<p>按基督的理念，是天使召集了这群优秀的人们去了天堂。阿门。</p>

<p>佛法的解释，是天宫缺员，招募了一群天将。</p>

<p>拿假护照的两个外星人启动了乾坤大挪移的空间转移技术，劫持了这架MH370...</p>

<p>不瞎扯了，我们来看看MH370的可能位置：海面搜索工作目前还没有任何足信证据证明飞机已经坠落海上。可能一：飞机完整地沉入海底，这个难度很高。不过我们来想象一个难度更高的——飞机因为重力异常，掉入了太空。</p>

<p>据说，有乘客家属拨通手机了，或是QQ依旧在线。也就是说，手机依旧在卫星通讯范围之内。至于海底，手机防水应该没有那么好，海水不浅吧？信号肯定不好，且海水早就把手机毁掉了。所以，要不飞机就飞哪的陆地上坠毁了；要不就象《海底两万里》里的，被海底某个神秘的东西装了；要不，就是掉入了太空。</p>

<p>要让飞机的高度突然降为零，1）真掉下来可以做到；2）信号异常可以做到；3）设备毁坏可以做到。</p>

<p>对于我以上的胡扯八道，只是让我们来抛开一切思维和常识的束缚，来分析MH370可能的命运和出事的原因。毕竟，现有的知识暂时还不能给出一个答案。</p>

<p>最后，祈祷，为MH370，期待奇迹的出现。</p>

<p>机上所有人员的亲属们，节哀。大家继续为MH370祈福。</p>

<p><span id="link-tags">MH370;百慕大三角</span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[时间和先进]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/time-and-advanced/"/>
    <updated>2014-03-02T12:26:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/time-and-advanced</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>某些无知的人否定一些东西的时候，总喜欢拿已知的知识和时间是否更靠近现在来作为判断标准。</p>

<p>其实，我们应该意识到3点：</p>

<ol>
<li><p>科学技术一直都是往未知的方向发展的；</p></li>
<li><p>即使是时间也没有否定未知的能力；</p></li>
<li><p>人类的知识还是非常有限的。</p></li>
</ol>


<p>不多说，对比一下 21世纪 Touch Bionics 用尽最先进的科学技术生产的智能仿生手 i-LIMB Hand 和大自然数百万年前生产的人类手</p>

<p><img src="/images/blog/ilimb-pulse.jpg" alt="" /></p>

<!--more-->


<p><a href="http://www.sdmuseum.com/lx_show.aspx?id=5737&amp;cid=60">“手”的进化</a></p>

<p>在绝大多方面，现代医学的技术和人体自身的修复能力还是不能同日而语的，要认识几百万年进化的成果还需不少时日的。</p>

<p>人类的科技还在持续不断发展，而且已经取得了难以置信的成果，然后，相对于大自然和浩瀚宇宙来说，还只是沧海一粟，和大自然数十亿年的积累和进化对比，距离不是一点点。不要再自以为是地否定未知，特别是拿时间来衡量是否先进了。</p>

<p>展望一下医疗的终极未来：身体修复方案和知识共享，并能够自行修复任何损伤和破坏。</p>

<ol>
<li><p>身体能够自动积累和改善修复方案；</p></li>
<li><p>身体能够自行根据修复方案修复问题；</p></li>
<li><p>身体能够自动分享和获取修复方案，并根据自身状况有效调整修复方案；</p></li>
<li><p>身体根据修复方案引领自身寻找修复资源或获取协助；</p></li>
<li><p>身体对环境的威胁给出预警和建议。</p></li>
</ol>


<p>从这5点看来，目前的医疗科技还是相当落后的，挖据身体的潜能，读懂身体的状态指示，协助身体自身的修复才是医疗的未来。</p>

<p><i id="link-tags">Touch Bionics;i-LIMB Hand;手的进化</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科技+健康生活环境]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/tech-helps-needed-for-a-good-health/"/>
    <updated>2014-03-02T12:08:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/tech-helps-needed-for-a-good-health</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>居住在一个大城市里，对生活环境的获取和牺牲都是必然的，科技在这方面能帮到的并不多。</p>

<p>健康的生活环境，以下几点是必须的：</p>

<ol>
<li><p>清新干净空气</p>

<p>这个貌似非常困难，大环境看来，工业/汽车是最大的威胁。</p>

<p>小环境看来，窗户还做不到只让空气进出，把灰尘和有害毒物挡在窗外或直接消化掉。</p></li>
<li><p>安静</p>

<p>环境噪音主要来自汽车，这个也是大环境，暂时是无法消灭的。</p>

<p>小环境来看，对付噪音污染，可以安装隔音玻璃窗，或者搬家，要不就塞住自己的耳朵，此外也别无他法。</p></li>
<li><p>黑夜</p>

<p>大环境光污染更是没办法了，部分昼夜的城市的必然产物。</p>

<p>小环境，拉遮光窗帘还是可以解决的。</p></li>
<li><p>干净安全的饮水和食品</p>

<p>大环境下这个东西只能靠社会良心了。</p>

<p>小环境，可以自己种，或者多花些钱和精力找安全和有良心的来源。</p></li>
</ol>


<p>要对付这些环境对健康的威胁，所谓高速发达的科学技术还是无能为力的。确切地说，这些威胁都来自科技发展的副效应。</p>

<!--more-->


<p>目前唯一能够解决所有这些问题的办法就是，搬到一个远离科技，有大片绿树隔离的村落。</p>

<p>或者，期待科技更进一步，提供更可行的避免过滤尘灰、空气污染、噪音和光污染、食品污染的技术方案。（其实希望并不大，看看北京突破500的PM2.5就知道了）</p>

<p><i id="link-tags">光污染;食品污染;噪音污染;PM2.5</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[在地铁出口离世的年青女子]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/01/the-young-woman-died-at-the-exit-of-metro/"/>
    <updated>2014-03-01T20:10:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/01/the-young-woman-died-at-the-exit-of-metro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>两个星期前的周一（2月17日，2014年）的上午10点29分，在我居住的地方南边约5公里，靠近海边的地铁站——水湾站C出口，一位年仅35岁的未婚女子倒下了，再也没有起来。</p>

<p>一个留英归来在IBM工作的女子生命逝去，其父母已年迈七八十，白发人送黑发人。这不能不说是一个令人心酸、心寒、心痛的悲剧。</p>

<p>女子从倒下到专业救护人员到场，经历了50分钟左右，得不到及时抢救是丢掉性命的关键。</p>

<p>又一条宝贵的生命就这样离去了，给我们带来了什么样的反思呢？</p>

<p>从一个程序员的角度，是系统出故障了，对于这样的状况失去了修复能力。</p>

<!--more-->


<p>人类社会，作为生态系统的一部分，应该具有高度的自我修复能力，就如人类的身体本身一样。</p>

<p>虽说人类的科技能力已经发展飞快，但是女子身上的手机救不了她的性命，随身带者的笔记本电脑也没有任何帮助…</p>

<p>系统故障在于，没有作出最快最有效的能够救助女子性命的响应。附近没有可提供救助的服务，可能有（据说附近20米左右有一间中医理疗店）但获取需要救助信息的人没能有效并及时地把需要救助的信息带到可能提供救助服务的点。</p>

<p>救助信息传到120救助中心，救助人员到达中间过程消耗了30分钟以上，这中间对于出现状况女子的生命来说，每一分每一秒都是至关重要的。</p>

<p>理想的救助系统响应应该是怎样的呢？</p>

<ol>
<li><p>女子倒下，马上激活周边目击行人；</p>

<p>这次事故中，激活救助行为是在3分钟的点，响应迟钝。</p></li>
<li><p>目击人群可能能力：a）普通人：传播需要救助信息到救助服务点；b）半专业人士：提供有利于救助的即时帮助；c）专业人士：直接提供救助。</p>

<p>事故3分钟时才激活目击行人，开始传达需要救助的信息，信息从行人通知到地铁工作人员到来花了3分多钟，从地铁工作人员汇报到到达120估计也花了若干时间，中间没有任何有利于救助的措施：遮垫（风大，气温寒凉）。</p>

<p>系统缺乏响应处理素质和效率。</p>

<p>要避免类似事故，需要从基本教育、社区、公司/集体等多方面普及急救常识，技能和意识。</p></li>
<li><p>专业/半专业救助网络：120救助点不应限于大医院，应包括社区诊所、具有医学知识和服务能力的服务机构，如理疗店铺。周边居住的专业医务人员等等。</p>

<p>系统这块完全分散，没有整合成网络。</p></li>
<li><p>专业救助效率：救助网络应该对求救作出网络式响应，最快救助服务提供点优先响应，最有效的救助服务提供者同时响应。</p></li>
</ol>


<p>系统如果具备这些能力，这位年青女子不至于如此轻易就失去宝贵生命。然而现实是，对比各种繁复的流程和规章制度，生命好像都没有那么重要。</p>

<p>类似的状况如果出现在我们自己身上，依旧不能避免悲剧的可能。因为，目前的社会系统并不具备有效救助的能力。</p>

<p>我虽然简单从一个学过CPR的同事那了解过CPR，但是我也不敢贸然提供救助行为。因为我刚知道这个悲剧的时候，心想就没人把她扶一下躺平——随后了解急救知识之后，把自己吓了一跳，有呼吸的情况下最好让需要救助者侧卧，避免窒息。非专业的普通人不要随意实施救助行为是正确的，但一定要即时拨打救助电话，或就近寻求可能提供救助的人。</p>

<p>另外一个反思点：人们在以过度消耗自己健康和生命的方式在工作，有些公司还在强化这种观念，这也是促成猝死年轻化的根源之一。</p>

<h1>心肺复苏术 CPR 基本步驟:</h1>

<p><strong>看</strong>: 周围是否存在危险因素，危险因素是否排除？</p>

<h2>确认伤患状况</h2>

<p>1）确实是否还有意识和反应：在伤患旁呼唤，同时拍其肩部；</p>

<p>2）确认呼吸是否正常；</p>

<h2>求救</h2>

<p>1）若周边没有人，大声呼救；</p>

<p>2）即刻自行或叫旁人拨打求救电话 110；（台湾119，美国911）</p>

<p>（若为溺水/创伤/中毒/8岁以下小孩，又无旁人时则做CPR 两分钟后再电话求救）</p>

<h2>C-A-B 循环</h2>

<p><strong>Circulation 胸部按压促进血液循环</strong></p>

<p><strong>Airway 打开呼吸道</strong></p>

<p><strong>Breathing 吹气供氧，提供人工呼吸</strong></p>

<p>重复以下步骤：C 30次，A，B 2次</p>

<p>一直重复3个步骤直至伤患有呼吸或专业急救人员到达。</p>

<p><strong>C</strong>: 30次按压： 掌跟重叠，手肘打直，以身体力量按压两乳之间的胸骨；约100次/分钟，深度5公分恢复原位；</p>

<p><strong>A</strong>: 清理气道：压额抬下巴，检查并保证喉咙通畅；</p>

<p><strong>B</strong>: 2次吹气：压额手捏伤患鼻孔，往口腔吹气至胸腹有上升，松开鼻孔；再重复一次。</p>

<p><a href="http://www.guokr.com/article/81088/">自我CPR自救</a></p>

<p><i id="link-tags">IBM;心肺复苏术;水湾站;CPR</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
