<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Mindon | Mindon.IDEA]]></title>
  <link href="http://mindon.github.com/blog/categories/mindon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindon.github.com/"/>
  <updated>2012-09-15T15:16:52+08:00</updated>
  <id>http://mindon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mindon Feng]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[天才在左，疯子在右]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/09/09/genius-on-the-left-madness-on-the-right/"/>
    <updated>2012-09-09T21:31:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/09/09/genius-on-the-left-madness-on-the-right</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《天才在做，疯子在右》这书名其实挺早之前就知道了，一直没有动力去读。最近看公司内的一个分享，里面提到了“你也是蘑菇”的案例。这引起了我的兴趣，于是周五晚上就在Kindle上读了一下，没想到一发不可收拾，周六就把整本书看完了。当然，最吸引我的是那些不同的世界观的案例，可以说跟TED很类似，能激发思考。</p>

<p>看到“生化奴隶”这一篇的时候，想起来前段时间在“译言网”上看到过一篇文章“<a href="http://select.yeeyan.org/view/279625/311822">微生物造就人类</a>”——人类不只是人类，同样也是由大量微生物组成的个体。</p>

<p><img src="http://cdn.yeeyan.org/upload/image/2012/08/19030420_17652.jpg" alt="" /></p>

<p>世界观特别的精神病人是很有意思的，即使他们描述的是事实，所谓“正常人”也是不能接受的，因为人们已经把他们放到了“精神病人”这个类别，认同他们相当于把自己也归于此类——这往往是大家所避讳的。</p>

<p>其中有些案例，如果当事人把想法写成PPT，到TED分享，那也是走在科学前沿的IDEA :-)</p>

<p>《天才在做，疯子在右》，作者 高铭，网易读书上链接：<a href="http://data.book.163.com/book/home/009200190005/0000JYfK.html">阅读</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[How to make a Tai-Chi]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/09/09/how-to-make-a-tai-chi/"/>
    <updated>2012-09-09T20:41:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/09/09/how-to-make-a-tai-chi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tai-Chi diagram is a very important symbol in Chinese culture.</p>

<p>It merges "阴yin" and "阳yang" into one, the balance of two different sides of one.</p>

<p>Two large round component &amp; two half size round component: combining into one, that's how comes the tai-chi.</p>

<p><img src="/images/blog/tai-chi.png" alt="" /></p>

<!--more-->


<p>Here's how to make a two sides tai-chi with paper. ( Two large round component, four half size component )</p>

<p><img src="/images/blog/tai-chi.jpg" alt="" /></p>

<p>Same componets with different size &amp; different status make up a perfect tai-chi. Also the real complex world.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nexus 7 Issues]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/09/05/nexus-7-from-google-play/"/>
    <updated>2012-09-05T22:56:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/09/05/nexus-7-from-google-play</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I bought <strong>Nexus 7</strong> from a online shop on <strong>taobao</strong> at July. It was got from Google Play from US.</p>

<p>An android device with hardware: NFC, GPS, Camera, Motion detect, ... latest app from Google, that is what I want.</p>

<p>I got my Nexus 7 before August. I love it before and when I touch it. It looks great, runs fast &amp; smooth.</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-love.png" alt="" /></p>

<p>And I still love it now, even it will be ill sometimes.</p>

<ul>
<li>Screen Touch Problem</li>
</ul>


<p>It doesn't work well sometimes, and could be fixed by switching it to sleep mode and wake it back immediately.</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-touch.png" alt="" /></p>

<ul>
<li>Cannot see and run Google Play Books outside US.</li>
</ul>


<p>I did not activate the device with an US VPN, that made these Books &amp; Magazine disabled from Nexus 7. It make me very upset. But I don't want to root it any way.</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-app.png" alt="" /></p>

<!--more-->


<ul>
<li>Flicker when wifi signal is poor</li>
</ul>


<p>At first, I thought it was from the auto-adjust of the lightness. But Google result tells me, the poor wifi makes it happen.</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-flicker.gif" alt="" /></p>

<ul>
<li>Zero power status</li>
</ul>


<p>When its power is zero, the charging does not help the device start. Maybe there's some problem to charge the battery, 10 minutes charge does not help. Nexus 7 cannot start sometimes in low power.</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-power.png" alt="" /></p>

<ul>
<li>Fail to start when poor power, even charging</li>
</ul>


<p>Maybe battery charge is failed, After the Nexus 7 ( It's hard to make it sometimes ), the screen turns into scratch lines ...</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-dash.png" alt="" /></p>

<ul>
<li>Slow battery charge</li>
</ul>


<p>Today, problem 4. and 5. found. and another issue is 8 hours charging only reaches to 65%... :-(</p>

<p><img src="/images/blog/nexus/n7-charge.png" alt="" /></p>

<ul>
<li>It seems the screen working fine when the battery with 10%+ power.</li>
</ul>


<p>Even with these problems, It's still an amazing android device for me.</p>

<p>Maybe WP8 tablet could be better, or Kindle Fire 2 may be better. But the Nexus 7 is still a device worth to own.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20年后的再次相聚]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/08/28/again-we-met-after-20-years/"/>
    <updated>2012-08-28T01:32:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/08/28/again-we-met-after-20-years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>20年了！这次高中同学相识20周年聚会，回想起来，也是个相当大的项目。从几个热心活跃同学最初冒出的想法，到后来联系天南海北的旧日同学，以及班长的高度重视以及精心组织，而且逐个同学、老师通知并确认。</p>

<p>饮食、住宿以及期间活动的安排，都是异常劳心费力的事情。除了几个无法联系以及特殊情况的同学之外，四十余位旧日同窗分别在周六（8/18）汇聚岑溪，有从湛江冒着13级台风连夜赶火车，凌晨3点多到达的同学，也有18日一大早从广州开车回来的同学…</p>

<!--more-->


<p>（我是17日搭了老高的顺风车，因为我还没学车，全程都是老高一人开车，真是辛苦了，近6个小时的车程。19日的回程则搭了老蔡到广州的车… 一个人开车这么远的路程还是相当辛苦的。）</p>

<p>回到岑溪已经是夜里十点，筹委会的同学们准备好了美味宵夜迎接，家乡的味道还是很亲切的。相聚的热情更是让赶回来的同学们忘却了路途的奔波和困累。</p>

<p>18日早晨开始，一直到中午，同学们陆续赶来签到、拍照、领纪念品。十多年未见的同学很多都是熟悉的面容，却想不起名字。即便如此，在短短的一个小时之内，大家又如当初在学校里一样的亲切和熟悉了。20年的时光在各自的头上、脸上以及肚子上都留下了不同的痕迹，不变的是我们的同学情谊，那颗青春依旧、充满热情的心。</p>

<p>20年，同学们又再次相聚了，一起欢颜笑语，抛开生活的压力，现实的种种，重返了校园——在那早已翻天覆地变化的校园里找寻往日的记忆。回味那些无忧无虑，点点滴滴的高中生活。</p>

<p>聚会安排了1天半时间，全程有拍照、录像，各种水果（龙眼最多:D），相互留言签名，晚会，唱K，第2天上午的早餐，篮球排球活动…</p>

<p>估计好多同学跟我一样，很久没有打球了，在球场里奔跑、跳跃、投篮、扣球——大汗淋漓也是非常痛快的事情。</p>

<p>20年的再次相聚，其实更多的内容是聊天，聊各自的生活、工作、事业。其实每个同学这期间都在为自己的精彩而拼搏奋斗，谱写着自己独特的人生。有些收获了美满幸福的生活，有的则事业有成，有的升官进爵…… 看到大家十多年的付出的艰辛和血汗，换来今日的成绩，也是同学之间深感自豪和骄傲的事情。</p>

<p>大家之间的相互激励、启发和合作互助，会是聚会更大的一个收获。</p>

<p>感谢班长老盘，还有筹委会的同学们，给我们组织了这么精彩难忘的岑溪中学922班20周年聚会。祝愿大家都健康、幸福、快乐！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[China Hospital Medical - The Pressure Maker]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/08/04/china-hospital-medical-the-pressure-maker/"/>
    <updated>2012-08-04T16:41:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/08/04/china-hospital-medical-the-pressure-maker</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>亲身体验和周边朋友的经历，似乎都在说明这么一个事情：医院已然成为了压力制造者。——这里我说的压力大多是精神上的压力。而对一些人来说更是经济上的压力。不知道何时开始，医疗机构开始采用了恐吓的方式来制造压力，达成治疗目的。这让人很容易就联想起了港片里专门帮人讨债的镜头。</p>

<p>本来，病患本身已经遭受身体及精神上的折磨，而医院为了让患者接受治疗——不管无效还是有效——而通过类似恐吓的方式来制造进一步的精神压力，这似乎不应该是作为治病救人应有的做法。</p>

<p>医疗，不应单单是从物理上消除病症，而且要从精神层面上缓解压力。</p>

<!--more-->


<p>2月份时候血糖很高（喝了大量果汁饮料），住了一个多星期的院，血糖有所控制，但在10左右，时高时低，对胰岛素很敏感——降得很快，打了一般都会在半夜血糖偏低。住院期间，就折腾各种检查了，结果一切正常。然而，咳嗽都没治好；糖尿病是什么型的也没有结论，只是怀疑是1型——什么原因也没弄清楚。后来去复诊，也是一样的模棱两可，后来又说是2型——因为没打胰岛素也控制得很好。后来没吃药，也一切正常；米饭、粥、汤都正常。偶尔测得高点的时候，吃了半片都1/4片0.5克的二甲双胍片。后来更奇怪的事情，到社区医疗中心开药的时候（注：属南山医院支持区的），竟然说我没有任何糖尿病记录，需要重新登记——难道之前的记录都是摆乌龙？之前在社区医疗中心记录过一次，而且，难道住院了还没有任何记录？不可思议！</p>

<p>各种奇怪的事情只要稍作思考，就会让你对医疗过程产生一大箩筐的疑问。真的，绝对经不起问3个为什么的，只要你敢问。</p>

<p>现在，我还是会隔段时间测一下血糖，虽然有所怀疑，不过没有别的选择——至少目前还没有更好的处理方式。（提示：我在喝党参，淮山煲的骨头汤之后，测的血糖值都非常理想。个人感觉党参对自己的血糖改善很有效果。）</p>

<p>对于血糖值，我建议大家不要对2以内的波动值过于敏感，以免徒增精神压力。</p>

<p>我用的血糖仪（罗氏 PerformaaNano）使用说明书77页上有这么一句：（AST--采血检测）</p>

<p>“如果你考虑推荐您的患者进行AST，您需要理解<strong>指尖/手掌和替代点</strong>的血糖检测结果间<strong>有可能存在很大的不同</strong>。”</p>

<p>不知道大家对“<strong>有可能存在很大的不同</strong>”怎么理解，不过，实际试验的结果是：不同的手指，甚至同一滴血，结果可能差异范围是：0 ～ 1.6。没错，1.6可能是空腹和饭后2小时的标准值差异了。这个检测结果意义只在于判断离健康标准比较大的血糖值，如10+，或4-。更精细的判断大可不必过分敏感。</p>

<p><strong>亲身感受</strong>：书店里的降血糖食物相关的书不靠谱，医生说的不能吃什么也不靠谱，适量有氧运动还不错。喝对汤水也能制造神奇效果。按时吃饭、休息好、减轻精神压力更重要。蔗糖（白砂糖）类的东西，还是不要吃，很多患者都是喝冰糖/白糖水或者大量喝果汁饮料而收获高血糖待遇的。</p>

<p>推荐：辅助降血糖穴位</p>

<p><embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMjg5NDM1NzA0/v.swf" allowFullScreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowScriptAccess="always" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>

<p>推荐：辅助降血压穴位</p>

<p><embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XMjg5NDM1Mjgw/v.swf" allowFullScreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowScriptAccess="always" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>

<p>推荐阅读：<a href="http://jicheng.tw/jcw/book/%E5%9C%93%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E5%8F%A4%E4%B8%AD%E9%86%AB%E5%AD%B8/index">《圓運動的古中醫學》</a> -- 彭子益 (1947年丁亥版為底本)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
