<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Mindon | Mindon.IDEA]]></title>
  <link href="http://mindon.github.io/blog/categories/mindon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindon.github.io/"/>
  <updated>2015-02-18T07:57:39+08:00</updated>
  <id>http://mindon.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mindon Feng]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[尴尬的2014]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2015/02/18/embarrassed-2014/"/>
    <updated>2015-02-18T06:30:28+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2015/02/18/embarrassed-2014</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>羊年就快来到了，才写2014的总结。可见2014是怎样的尴尬的一年。</p>

<p>2014总结的关键字是：灾难，健康，探索和学习，抉择。</p>

<p>2014年是结束了BlackBerry 10版本的WeChat开始的，也是MH370等马航飞机失踪这样的灾难中度过的，还有满世界的枪声和斗争。</p>

<p>Hmmm&hellip; 难道我把BB10 WeChat项目也列为了灾难？Maybe。</p>

<p>BB10 WeChat的预研，到应用框架的开发设计，到开发和结束，都是全程参与的。还是挺可惜的，之间建立起来的感情让我至今还在使用黑莓的开发机作为自己的日用手机。情感在和黑莓品牌之间建立的，而不是黑莓10版本的微信，这也是个奇怪的事情。</p>

<p>黑莓收购的QNX实时操作系统是个很厉害的东西，吸引力在此吧？2014简单总结了QML UI框架开发中的一些收获，应用UI数据交互的设计思路。黑莓10的系统在这一年里也在不断更新和优化，从黑莓10的SDK，开发工具和发展历程中，也感受到了黑莓公司存在的一些问题：封闭和缓慢的节奏大概就是黑莓衰落的关键因素。但黑莓的QNX，企业安全和专注也会成为未来重新崛起的力量和可能。</p>

<p>2014年，Web弱化了，相关的职位和角色感觉瞬间被炙热化的app所掩盖。大家都一窝蜂做起了移动app开发，移动游戏开发。Web涌向了H5。工作需要，开始了H5应用和游戏的研究和探索。其中完成了一个打地鼠的小游戏，还有一个选择照片合成在线贺卡的H5的简单应用。</p>

<p>在这之前则是花了不少时间在照片应用的技术预研和试验上。其实这方面的积累和资源都相当缺乏，在这方面我们部门并没有什么成就的可能。最终因为自己能力所不及，输出了些简单哪的技术研究报告，无所成就告终。</p>

<p>2014是在做JOOX Web版本的加班中结束的。QQ音乐的海外版JOOX，确切地说是香港版。参与了web版本的框架设计和开发工作。并不看好这样的一个产品以及形态。</p>

<p>2014时间是宽裕的，但成就的东西是非常有限的。这种尴尬让我拿年终奖的时候有些不安，虽说别人可能做更少或更差的事情拿得更多 :p。（Aby和我都是很实诚的人，贡献和收获平衡才能心安。）</p>

<p>2014，试图在部门内做些分享，构建一个更活跃和积极的分享氛围。无奈自己的执行力、推动力和影响力有限，在几乎无人响应的状况下最终宣告失败。</p>

<p>终于在2014年末买了Mac Book Pro进入了更有效率，不需要花那么多时间在等待系统启动上了。另外学了Swift，并开始了学习iOS App的开发。H5的实战也是2014年才真正开始的。</p>

<!--more-->


<p>年末还有幸参与了JD微信入口的一个内部竞赛，Orion的OLA团队。几个人的团队，一心朝着一个目标前进，虽说经常要加班干活，但这种更有效的小团队快速的战斗状态还是相当吸引人的。收获颇深，谢谢Orion和团队的信任。不过结果如何，谢谢大家的看重。（希望自己没有辜负团队期望或成了拖后腿的）</p>

<p>2014年血糖值此起彼伏，很不稳定。体重继续缓慢减轻。去了N趟医院，喝了大量中药调节。</p>

<p>另外，因为部门的状况，中途有同事出去创业。中途有过动摇，但最终还是明确了自己的方向和重点。没有跟随。也祝愿他们一切顺利，心想事成。</p>

<p>2014年孟同学的西少肉夹馍看起来不错，在北京都开五家分店了。拼命有理想有能力的小伙子还真是能无坚不摧的。</p>

<p>2014年有幸了解了DJI的无人机，一个自己在关注的领域。参观过他们的总部之后，了解到自己能力有限，辜负了期待。同样有幸接触到Misfit深圳的精英们，他们也很赞，同样在做着改变世界的事情。</p>

<p>2014年，经历了种种的尴尬和折磨，也是自省和进步的一年。收获，未必是成功的项目。种种的状况也是自己进步和学习的机遇。</p>

<p>2015，期待和努力依旧是不可或缺的元素。加油！</p>

<p>理想的团队：1）团队共同的前进方向，即便争吵，也是让团队强大的力量；2）每个团队成员都能把自己擅长的力量发挥到极致；3）健康、高效、用心做好产品。</p>

<p>Aby在2014年辛苦学车，周末完成港大IMC的学习和毕业方案，进入了顺丰SF做起数据分析… 各种辛苦。加油！</p>

<p>我们还去了趟越南旅游，到了胡志明和芽庄.</p>

<p>&hellip; 流水 2014。期待2015羊年，大家都喜洋洋，梦想的一切美好都成真。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[连接一切？是什么让连接建立起来了？]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2015/02/18/what-makes-everything-connected/"/>
    <updated>2015-02-18T04:46:18+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2015/02/18/what-makes-everything-connected</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>What makes everything connected?</p>

<p>连接一切？</p>

<p>我们腾讯的创始人马化腾先生在2014年提出了公司未来的发展目标和方向——就是连接一切。</p>

<p>关联，在我2012年上半年读完《失控》之后整理的一个想法&#8221;<a href="http://mindon.github.io/blog/2012/10/08/relationship-abilities/">社交关系的潜能</a>&ldquo;中的总结：关联，是一种非常特殊的能力，是关于资源和其他能力的输入和输出的核心角色。而去年上半年做的另外一个整理则更为清晰一些“<a href="http://mindon.github.io/blog/2014/04/01/living-unit/">Living Unit</a>”——资源、能力和关联，是生命体的核心特征。唯有资源、能力才是连接建立的基础。</p>

<p>要连接一切，就要拥有资源、能力，并且清晰了解自有的这一切，管理好所拥有的资源和能力并形成输出。</p>

<p>从个人有限的接触和了解，目前在国内拥有连接一切能力的公司并不多，腾讯——暂时还没有足够良好的资源来连接一切。当然，腾讯连接人与人之间的能力已经相当强大，但对于连接一切来说，还缺少很多。反而像顺丰这样的物流快递，倒是正在建立和拥有连接一切的能力。顺丰提供的虽说看起来只是物质流动服务，其实也拥有着大量流动的信息——各行各业的重要信息。可惜，这些巨量的信息目前还没有谁具有足够的能力应用起来——嗯，传说中未来的那个奇点可能就是AI把世界上流动的巨量信息应用起来的时候。</p>

<p>小米，以它独特的资源整合模式和影响能力，也是一家在未来可能成为连接一切的公司。</p>

<p>所拥有的资源特性和影响能力，场景创造能力，决定了一家公司是否拥有创造更多关联的能力。而关联，这个输入和输出的纽带，是竞争力的核心。</p>

<p>对于组织来说，想要做到连接一切，首要的就是要了解自己拥有什么样的资源和能力。这个事情即便对于最简单的人来个体来说，也并不容易。</p>

<p>资源和能力是跟随场景动态变化的，有效的管理工具和办法是了解个体和组织的必要途径。</p>

<p>2014年，一直在构思这样的一个工具，一个用来管理资源、能力、关联和关联场景的工具。但一直没有太深入构思，其中的动态是个关键点，要如何组织和表现得简洁清晰还没想清楚。</p>

<!--more-->


<p>在职业发展的规划道路上，目前我在腾讯走的是技术路线，美其名曰目标是技术专家——其实从进入腾讯跟HR表明这个方向时，自己就已经有所动摇：编程并不是自己理想的职业，仅是一种兴趣，实现某些想法的技术之一。而管理，则更不是自己的擅长和方向。这样的自己，在非技术即管理的中国职场中，是相当尴尬的。而在腾讯，不是管理者又不是专家的话，也是很悲催的事情。部门领导知道自己这样一个技术角色，已经是万幸。</p>

<p>在羊年即将来到的今天，我突然想给自己这样的一个定位，一个中学时期就知道的词“跨学科”，而今天则成为了自己职业的定位：“连接者”。自己广泛的兴趣和对各行各业强烈好奇心，从不停歇的学习能力和覆盖各领域的知识面才是自己的特点。</p>

<p>自创的职业定位是个挺奇怪的事情，“连接者”？太瞎闹了吧？哪个公司有这样的职位？哪个公司需要这样特点的人？有什么用？</p>

<p>这个社会貌似不需要这样的角色，其实是这个世界需要这样的角色才可能突破，正如科学界需要跨学科的合作一样的。没有突破，正是因为我们没有重视具有这个角色能力的资源。</p>

<p>要连接一切，就需要产生“连接者”这个职业，产生规划和管理连接的人才和工具。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[深圳科技园南区——产学研与高科技密集的未来]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2015/02/07/the-future-new-high-tech-park-area/"/>
    <updated>2015-02-07T22:33:22+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2015/02/07/the-future-new-high-tech-park-area</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>腾讯滨海新总部大厦前两天封顶了。目光把大家带到了这个神秘区域。</p>

<p>其实科技园南区早已进驻了不少大小企业，创新小企业更是数不胜数。</p>

<p><img src="/images/blog/binhai-area.jpg" alt="" /></p>

<p>先看看简单的平面图吧，这是新建区域部分。</p>

<p><img src="/images/blog/binhai-map.jpg" alt="" /></p>

<p>未来一两年，这里将聚集大量高科技人才和资源。这里西贴着深圳大学，东边是虚拟大学园区一带，布满中国各大学的产学研基地。</p>

<p>滨海大道另一边则是深圳南山区的最热闹的中心地带——海岸城。</p>

<!--more-->


<p><img src="/images/blog/buildings.jpg" alt="" /></p>

<p>Hmm&hellip; 这两天大家觉得有趣的则是这个了：360手机在深圳的办公地点——怡化金融科技大厦就在腾讯滨海大厦距离100余米的地方，怡化金融科技大厦边上是粤海派出所。</p>

<p><img src="/images/blog/t360.jpg" alt="" /></p>

<p>最近Aby公司架构调整，办公地点也从福田转移到了这个片区——航天大厦靠学府路的对面。这里离家近好多了。走路的距离也在25分钟左右。</p>

<p>今天Aby加班，借机去这片未来科技浓度最高的区域逛逛，了解一下环境，估计几年后的活动中心就在这片区了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[感恩节和周年纪念]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2014/11/29/thanks-giving-and-wedding-anniversary/"/>
    <updated>2014-11-29T00:55:05+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2014/11/29/thanks-giving-and-wedding-anniversary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前天是感恩节，Thanksgiving Day。</p>

<p>“感谢父母赐予我生命和养育，姐姐哥哥们对我成长的呵护；感谢老师们的教导和同学朋友们的陪同；感谢不满我的朋友给予的促进，欣赏我的朋友的鼓励。感谢公司，感谢领导和一起战斗过同事。感谢我爱和爱我的人给我带来的幸福和快乐！感激宇宙让我成为生灵，能拥有想象力的大脑和爱的心… :-p” － 微信朋友圈。</p>

<p><img src="/images/blog/spice.jpg" alt="" /></p>

<p>感恩节早上收到购买的Cardboard，装了起来体验了一下Google Cardboard带来的VR效果，还是相当不错的，特别是Google提供的Cardboard App里Demo效果。</p>

<!--more-->


<p>这个纸皮＋透镜＋磁铁的组合，竟然带来3D VR的虚拟现实体验，狂赞啊。我是15块RMB钱包邮买来的，后来发现淘宝上竟然有9.8RMB包邮的——白菜价！不对，是比白菜都便宜的价格。</p>

<p>10块钱配合一个手机就能体验3D VR，刺激吧？</p>

<p><img src="/images/blog/love.jpg" alt="" /></p>

<p>昨天，是AND周年纪念。时光飞逝，幸福依旧 :-)</p>

<p>感谢父母养育和教导，无私的爱。让我拥有好奇心，想象力，动手制作能力，善良的心。感谢Aby父母把他们的宝贝女儿交付于我，让Aby与我一同感受这个精彩的世界，一起享受幸福，一起面对和经历困难和险阻，一起创造属于自己的未来。</p>

<p>昨天早起做了早餐，第一次做牛肉粥：大米，草菇切片，些许胡椒粉先煮；将熟之际加入切好的姜丝和少许鲜辣椒段；丁点花椒温油拌好的牛肉丝，加少许酱油和料酒调味后，放入将熟粥中，加盐调味，入葱花，熄火起锅。香味飘溢…</p>

<p>昨天中午，前天订购的玫瑰花送到Aby手上。很久没有给她送这么多玫瑰花了。</p>

<p>昨晚到我们当年举办婚礼的地方附近的“香蜜轩”吃了晚饭。当年举办婚礼的酒吧早已停止营业，场地依旧老样子，只是没有桌椅和音乐，灯光。没关系，记忆依旧那样的美丽。虽然有诸多不足和遗憾——谢谢当年大家对我们的祝福。</p>

<p>好困了，要洗洗睡啦。Good Night。今天还要加班，好多事情要做 :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Technologies - Extendings of Human Senses and Influences]]></title>
    <link href="http://mindon.github.io/blog/2014/11/17/technologies-extendings-of-human-senses-and-influences/"/>
    <updated>2014-11-17T11:38:27+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.io/blog/2014/11/17/technologies-extendings-of-human-senses-and-influences</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天去看了最近热播的电影《星际穿越》，说的是地球环境不再适宜居住，人类需要往星际空间找寻适合生存的星球的故事。其中涉及虫洞，黑洞，五维时空，跨维通讯等猜想的描绘。</p>

<p>关于这部电影，没什么可以多说的，这些概念对于我来说还是小时候就有接触了，30年后搬上屏幕以生动形象的形式展现在公众面前，实在不易。推荐阅读这篇新浪上的文章<a href="http://ent.sina.com.cn/m/f/hlw/2014-11-17/01014241364.shtml">《解读星际穿越：一部60年前被剧透的电影》</a></p>

<p>至于时间，中国古代故事里的天上一日，地上一年的仙境人间时间差异也是屡见不鲜的情节。（谁能说不会是真实的存在呢？）</p>

<p>时间和空间的把控能力，大概就是技术的最高境界了吧？构建一个五维时空，自由穿越时间和空间的屏障。</p>

<p>人类文明和技术发展的历程，其实就是人类感官和影响扩展的过程。</p>

<!--more-->


<p>直立行走，释放出来的手，跟环境产生了更丰富的交互。</p>

<p>从而有了使用工具来扩展手的功能。</p>

<p>从此五官的感受范围也就跟随文明的进步逐步扩展开来：</p>

<p>视觉的精细程度从操作原子的原子力显微镜到观察宇宙背景的哈勃望远镜，从红外到紫外。</p>

<p>眼镜，望远镜，显微镜，相机，无人飞行器航拍，太空中的哈勃望远镜，火星上的好奇号携带的摄像头，无一不是人类眼睛的扩展和视觉能力的强化。</p>

<p>同样的扩展和强化一样发生在身体的触觉，耳朵的听觉，鼻子的嗅觉，舌头的味觉上面。</p>

<p>感官的存在无非是为了了解和理解周遭环境，识别和判断环境中有利的因素，规避环境中的危险和威胁。</p>

<p>了解和理解环境时不足够的，能力足够强大之后自然会想去主动改造环境，控制环境向有利的方向发展，操控时空自然就是终极的梦想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
