<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Mindon | Mindon.IDEA]]></title>
  <link href="http://mindon.github.com/blog/categories/mindon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindon.github.com/"/>
  <updated>2014-03-02T13:59:02+08:00</updated>
  <id>http://mindon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mindon Feng]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[时间和先进]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/time-and-advanced/"/>
    <updated>2014-03-02T12:26:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/time-and-advanced</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>某些无知的人否定一些东西的时候，总喜欢拿已知的知识和时间是否更靠近现在来作为判断标准。</p>

<p>其实，我们应该意识到3点：</p>

<ol>
<li><p>科学技术一直都是往未知的方向发展的；</p></li>
<li><p>即使是时间也没有否定未知的能力；</p></li>
<li><p>人类的知识还是非常有限的。</p></li>
</ol>


<p>不多说，对比一下 21世纪 Touch Bionics 用尽最先进的科学技术生产的智能仿生手 i-LIMB Hand 和大自然数百万年前生产的人类手</p>

<p><img src="/images/blog/ilimb-pulse.jpg" alt="" /></p>

<!--more-->


<p><a href="http://www.sdmuseum.com/lx_show.aspx?id=5737&amp;cid=60">“手”的进化</a></p>

<p>在绝大多方面，现代医学的技术和人体自身的修复能力还是不能同日而语的，要认识几百万年进化的成果还需不少时日的。</p>

<p>人类的科技还在持续不断发展，而且已经取得了难以置信的成果，然后，相对于大自然和浩瀚宇宙来说，还只是沧海一粟，和大自然数十亿年的积累和进化对比，距离不是一点点。不要再自以为是地否定未知，特别是拿时间来衡量是否先进了。</p>

<p>展望一下医疗的终极未来：身体修复方案和知识共享，并能够自行修复任何损伤和破坏。</p>

<ol>
<li><p>身体能够自动积累和改善修复方案；</p></li>
<li><p>身体能够自行根据修复方案修复问题；</p></li>
<li><p>身体能够自动分享和获取修复方案，并根据自身状况有效调整修复方案；</p></li>
<li><p>身体根据修复方案引领自身寻找修复资源或获取协助；</p></li>
<li><p>身体对环境的威胁给出预警和建议。</p></li>
</ol>


<p>从这5点看来，目前的医疗科技还是相当落后的，挖据身体的潜能，读懂身体的状态指示，协助身体自身的修复才是医疗的未来。</p>

<p><i id="link-tags">Touch Bionics;i-LIMB Hand;手的进化</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技术如果帮助建立健康环境？]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/tech-helps-needed-for-a-good-health/"/>
    <updated>2014-03-02T12:08:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/02/tech-helps-needed-for-a-good-health</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>追求健康的生活环境，以下几点是必须的：</p>

<ol>
<li>清新干净空气</li>
</ol>


<p>这个貌似非常困难，大环境看来，工业/汽车是最大的威胁。</p>

<p>小环境看来，窗户还做不到只让空气进出，把灰尘和有害毒物挡在窗外或直接消化掉。</p>

<ol>
<li>安静</li>
</ol>


<p>环境噪音主要来自汽车，这个也是大环境，暂时是无法消灭的。</p>

<p>小环境来看，对付噪音污染，可以安装隔音玻璃窗，或者搬家，要不就塞住自己的耳朵，此外也别无他法。</p>

<ol>
<li>黑夜</li>
</ol>


<p>大环境光污染更是没办法了，部分昼夜的城市的必然产物。</p>

<p>小环境，拉遮光窗帘还是可以解决的。</p>

<ol>
<li>干净安全的饮水和食品</li>
</ol>


<p>大环境下这个东西只能靠社会良心了。</p>

<p>小环境，可以自己种，或者多花些钱和精力找安全和有良心的来源。</p>

<p>要对付这些环境对健康的威胁，所谓高速发达的科学技术还是无能为力的。确切地说，这些威胁都来自科技发展的副效应。</p>

<!--more-->


<p>目前唯一能够解决所有这些问题的办法就是，搬到一个远离科技，有大片绿树隔离的村落。</p>

<p>或者，期待科技更进一步，提供更可行的避免过滤尘灰、空气污染、噪音和光污染、食品污染的技术方案。（其实希望并不大，看看北京突破500的PM2.5就知道了）</p>

<p><i id="link-tags">光污染;食品污染;噪音污染;PM2.5</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[在地铁出口离世的年青女子]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/01/the-young-woman-died-at-the-exit-of-metro/"/>
    <updated>2014-03-01T20:10:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/01/the-young-woman-died-at-the-exit-of-metro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>两个星期前的周一（2月17日，2014年）的上午10点29分，在我居住的地方南边约5公里，靠近海边的地铁站——水湾站C出口，一位年仅35岁的未婚女子倒下了，再也没有起来。</p>

<p>一个留英归来在IBM工作的女子生命逝去，其父母已年迈七八十，白发人送黑发人。这不能不说是一个令人心酸、心寒、心痛的悲剧。</p>

<p>女子从倒下到专业救护人员到场，经历了50分钟左右，得不到及时抢救是丢掉性命的关键。</p>

<p>又一条宝贵的生命就这样离去了，给我们带来了什么样的反思呢？</p>

<p>从一个程序员的角度，是系统出故障了，对于这样的状况失去了修复能力。</p>

<!--more-->


<p>人类社会，作为生态系统的一部分，应该具有高度的自我修复能力，就如人类的身体本身一样。</p>

<p>虽说人类的科技能力已经发展飞快，但是女子身上的手机救不了她的性命，随身带者的笔记本电脑也没有任何帮助…</p>

<p>系统故障在于，没有作出最快最有效的能够救助女子性命的响应。附近没有可提供救助的服务，可能有（据说附近20米左右有一间中医理疗店）但获取需要救助信息的人没能有效并及时地把需要救助的信息带到可能提供救助服务的点。</p>

<p>救助信息传到120救助中心，救助人员到达中间过程消耗了30分钟以上，这中间对于出现状况女子的生命来说，每一分每一秒都是至关重要的。</p>

<p>理想的救助系统响应应该是怎样的呢？</p>

<ol>
<li>女子倒下，马上激活周边目击行人；</li>
</ol>


<p>这次事故中，激活救助行为是在3分钟的点，响应迟钝。</p>

<ol>
<li>目击人群可能能力：a）普通人：传播需要救助信息到救助服务点；b）半专业人士：提供有利于救助的即时帮助；c）专业人士：直接提供救助。</li>
</ol>


<p>事故3分钟时才激活目击行人，开始传达需要救助的信息，信息从行人通知到地铁工作人员到来花了3分多钟，从地铁工作人员汇报到到达120估计也花了若干时间，中间没有任何有利于救助的措施：遮垫（风大，气温寒凉）。</p>

<p>系统缺乏响应处理素质和效率。</p>

<p>要避免类似事故，需要从基本教育、社区、公司/集体等多方面普及急救常识，技能和意识。</p>

<ol>
<li>专业/半专业救助网络：120救助点不应限于大医院，应包括社区诊所、具有医学知识和服务能力的服务机构，如理疗店铺。周边居住的专业医务人员等等。</li>
</ol>


<p>系统这块完全分散，没有整合成网络。</p>

<ol>
<li>专业救助效率：救助网络应该对求救作出网络式响应，最快救助服务提供点优先响应，最有效的救助服务提供者同时响应。</li>
</ol>


<p>系统如果具备这些能力，这位年青女子不至于如此轻易就失去宝贵生命。然而现实是，对比各种繁复的流程和规章制度，生命好像都没有那么重要。</p>

<p>类似的状况如果出现在我们自己身上，依旧不能避免悲剧的可能。因为，目前的社会系统并不具备有效救助的能力。</p>

<p>我虽然简单从一个学过CPR的同事那了解过CPR，但是我也不敢贸然提供救助行为。因为我刚知道这个悲剧的时候，心想就没人把她扶一下躺平——随后了解急救知识之后，把自己吓了一跳，有呼吸的情况下最好让需要救助者侧卧，避免窒息。非专业的普通人不要随意实施救助行为是正确的，但一定要即时拨打救助电话，或就近寻求可能提供救助的人。</p>

<p>另外一个反思点：人们在以过度消耗自己健康和生命的方式在工作，有些公司还在强化这种观念，这也是促成猝死年轻化的根源之一。</p>

<h1>心肺复苏术 CPR 基本步驟:</h1>

<p><strong>看</strong>: 周围是否存在危险因素，危险因素是否排除？</p>

<h2>确认伤患状况</h2>

<p>1）确实是否还有意识和反应：在伤患旁呼唤，同时拍其肩部；</p>

<p>2）确认呼吸是否正常；</p>

<h2>求救</h2>

<p>1）大声呼救；</p>

<p>2）即刻自行或叫旁人拨打求救电话 110；（台湾119，美国911）</p>

<p>（若为溺水/创伤/中毒/8岁以下小孩，又无旁人时则做CPR 两分钟后再电话求救）</p>

<h2>C-A-B 循环</h2>

<p><strong>Circulation 胸部按压促进血液循环</strong></p>

<p><strong>Airway 打开呼吸道</strong></p>

<p><strong>Breathing 吹气供氧，提供人工呼吸</strong></p>

<p>重复以下步骤：C 30次，A，B 2次</p>

<p>一直重复3个步骤直至伤患有呼吸或专业急救人员到达。</p>

<p><strong>C</strong>: 30次按压： 掌跟重叠，手肘打直，以身体力量按压两乳之间的胸骨；约100次/分钟，深度5公分恢复原位；</p>

<p><strong>A</strong>: 清理气道：压额抬下巴，检查并保证喉咙通畅；</p>

<p><strong>B</strong>: 2次吹气：压额手捏伤患鼻孔，往口腔吹气至胸腹有上升，松开鼻孔；再重复一次。</p>

<p><a href="http://www.guokr.com/article/81088/">自我CPR自救</a></p>

<p><i id="link-tags">IBM;CPR;心肺复苏术;水湾站</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大的变革已经在路上]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/03/01/big-changes-is-on-the-way/"/>
    <updated>2014-03-01T19:47:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/03/01/big-changes-is-on-the-way</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿里的余额宝，微信的理财宝带来的金融领域的变革已经势不可挡。</p>

<p>电子科技飞速发展的今天，还有多少行业和领域依旧停留在数十年前的传统模式？有多少行业还依旧被个别机构垄断？</p>

<p>金融业的变革迹象在引领着一场更大的变化，这个变化开始渗入日常的支付，虽然目前大家只看到了红包，网购、打车、充值和就餐的变化。在笔者看来，移动支付即将也必然会渗透到任何一个需要排队支付的地方，比如医院、景区、购票等等。任何一个需要消耗大家时间的支付场合，都应该实现移动的快速支付。</p>

<!--more-->


<p>阿里和腾讯的理财产品已经促进银行本身的改变。</p>

<p>微信和滴滴打车，支付宝和快的打车则引领着支付方式的变革。</p>

<p>中国的高速物流也同样在引领着世界物流的发展。</p>

<p>近年来比特币的火热，也预示着金融互联网化的一种趋势，虽然比特币广受政府机构抵制，这些月来还爆Mt.Gox巨额亏损破产的消息；但是，金融行业的互联网化，特别是移动互联网化的行动已经迈开脚步，是任何势力都无法阻止的。</p>

<p>金融的变革必然带来很多问题和变化，大大提高人们的支付效率以及货币的流通速度。</p>

<p>电子商务的变革也带给传统商店不小的冲击。</p>

<p>所有的这些正在起跑的变革，会把我们的未来引向何处？又会带来什么样难以预想的变化呢？我们拭目以待。</p>

<p><i id="link-tags">电子商务;比特币;余额宝;理财宝;腾讯;阿里;滴滴打车;支付宝;快的打车</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WeChat, BlackBerry, Apps and Web - My 2013]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2014/01/02/wechat-blackberry-apps-and-web-2013/"/>
    <updated>2014-01-02T20:56:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2014/01/02/wechat-blackberry-apps-and-web-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>It's the begining of 2014.</p>

<p>How about my 2013?</p>

<h2>Mindon Labs</h2>

<p>I've tried a few chrome apps and extensions. The most welcomed one is "Ingress Portals Finder", published on Chrome webstore but taken down due to TOS problem. It's tool for the game <strong>Ingress</strong>. Though it didn't work any more due to the &lt;ingress.com> website API upgrades,  its donation reached $52. It was a inspired project, thanks to the ingress players who supports the chrome extension.</p>

<p>The other simple Chrome extension with 4K+ installation is "Tips for WeChat". It's an experiment relative with my work.</p>

<p>Another Chrome extension is GO2, it's a simple helper to reach google search results when blocked by the GFW, it's installation is around 2k.</p>

<p>My first try on Chrome Package App is the <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/who/ankcmofggngiopfblnaojmiclfffinle/related">Who</a>, from the extension with the same name.</p>

<p>Now i'm learning the Mobile-Chrome-App tech with Apache Cordova, to make it works under iOS and Android.</p>

<!--more-->


<p>Before this, I was trying to turn the extension "Ingress Portals Finder" into an Android App with the same idea just before the &lt;ingress.com> APIs updated.</p>

<p>I love Chrome Package Apps. they works and looks amazing with the advantages of HTML5 and Javascript, CSS3 techs.</p>

<p>Today, I find that the BlackBerry's WebWorks SDK has updated to 2.0 beta, which is also using Apache Cordova. I've try a simple sample there and it works fine in my BlackBerry Q10 dev alpha device.</p>

<p>Yes, the main cord of 2013 is mobiles apps.</p>

<p>My first android app was published on Google Play as <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.mindon.idea.dasign">DaSign</a>, It's a simple app about SVG (Scalable Vector Graphs), a interested topic.</p>

<p>Then another 3 Chinese books android apps experiment on using HTML, CSS and JavaScript in mobile apps.</p>

<p>They inpired me in mobile app developments.</p>

<h2>The work</h2>

<p>The main mobile app costing me months and months, is the BlackBerry 10 version of WeChat - the mobile app giant with 600M+ users. My main job in 2013 was make WeChat working on the BlackBerry 10 OS.</p>

<p>It's my first time got to know about QNX, QML and touched latest BlackBerry devices. I enjoyed the challenge.</p>

<p>The year 2013, WeChat oversea reached 160M+ users. The WeChat BlackBerry 10 version released on BlackBerry world. Exciting!</p>

<p>It's a year of chanllenge, a year of overtime working. But it worths.</p>

<p>Diving into BB10 for a WeChat app made me into a half-expert of BlackBerry 10 and QML.</p>

<h2>Learning</h2>

<p>Android, BlackBerry 10 Cascades Native App and WebWorks App development.</p>

<p>Go language - I love the powerful language. (Google App Engine supports GO and PHP languages in 2013)</p>

<p>Node.JS, now it's everywhere. It's my favorite. There's free env on &lt;openshift.com>, both Node.JS and Go.</p>

<p>Chrome Apps. I'll try more in 2014.</p>

<p>Apache Cordova will be my BlackBerry WebWorks and iOS, Android apps entrance for more app experiments. Mobile Chrome App will be great.</p>

<h2>Life</h2>

<p>It was the 7th year together with my darling Aby. She was so great in 2013. Plan our first travel to France and Italy. She studys IMC in HKU Space, studys English by herself, learned how to drive a car, and most of all making happiness around us. She's amazing lady most important in my life. Make our 2013 such a wonderful year. At this moment, she is working on the 5k photos taken in France and Italy, two weeks from Apr to May, 2013 -- pick the best of them and turn them into a photo book.</p>

<p>We sat on the short wall on Concorde in Pair, at 8pm, watching the sunset lights pouring on the Avenue des Champs-Élysées. That's most beautiful and happiest moments.</p>

<p>In 2013, I've taken thousands of photos in France and Italy. Hundreds of photos using BlackBerry Z10 and Q10 -- the new blackberry devices have a very good camera for daily life.</p>

<h2>Other</h2>

<p>Bought a Nexus 7 generation 2. A Jawbone is on my wrist as my birthday present from Aby. Wishing for a Moto X - but it's too expensive and without a good enough camera; Want to buy a Nexus 5 next week from HK.</p>

<p>Makers were so active in Shenzhen - a southern city in China.</p>

<p>A share topic on BB 10 unfinished, lots of ideas waiting for being experimented.</p>

<p>... ...</p>

<p>It was a busy, wonderful and growing year - the 2013.</p>

<p>Thanks and best wishes for all friends on the Earth :-)</p>

<p><i id="link-tags">BlackBerry 10;Blackberry;Mobile Chrome App;Node.JS;WeChat;QNX;QML;HKU Space;Chrome Package App;Apache Cordova</i></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
