<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Mindon | Mindon.IDEA]]></title>
  <link href="http://mindon.github.com/blog/categories/mindon/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindon.github.com/"/>
  <updated>2012-04-21T08:36:48+08:00</updated>
  <id>http://mindon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mindon Feng]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Find out Unique Elements in a Javascript Array]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/04/17/find-out-unique-javascript-array-elements/"/>
    <updated>2012-04-17T22:53:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/04/17/find-out-unique-javascript-array-elements</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>To remove duplicate elements in a array, there are a few algorithms to implement.</p>

<h2>Algorithm 1</h2>

<pre><code>function unique1(d) {
  var o = {}, i, l = d.length, r = [];
  for(i=0; i&lt;l;i+=1) o[d[i]] = d[i];
  for(i in o) r.push(o[i]);
  return r;
};
</code></pre>

<p>This method has 2 loops, that's a big time-cost problem.</p>

<h2>Algorithm 2</h2>

<p>reduce one loop from the algorithm 1, improve a litter bit</p>

<pre><code>function unique2(d) {
  var r = [], i = {}, j = 0;
  for(var k=0, kmax=d.length; k&lt;kmax; k++) {
    if(!i[d[k]]) {
      i[d[k]] = 1;
      r[j++]=d[k];
    }
  }
  return r;
}
</code></pre>

<h2>Algorithm 3</h2>

<p>In ECMA-262 standard, there's a indexOf method for Array object, we use it to improve a lot.</p>

<pre><code>function unique3(d) {
  var r = [], j = 0;
  for(var k=0, kmax=d.length; k&lt;kmax; k++) {
    if(r.indexOf(d[k]) &lt; 0) {
      r[j++]=d[k];
    }
  }
  return r;
}
</code></pre>

<p>and it could be better...</p>

<!--more-->


<h2>Algorithm 4</h2>

<p>jQuery.unique source ( Sizzle.uniqueSort ), it's the fastest one.</p>

<pre><code>function unique4( d ) {
  d.sort();
  for (var i = 1; i &lt; d.length; i++ ) {
    if ( d[i] === d[ i - 1 ] ) {
      d.splice( i--, 1 );
    }
  }

  return d;
};
</code></pre>

<h2>Compare these 4 algorithms:</h2>

<p>Speed(Performance): 4 > 3 > 2 > 1</p>

<p>Testing code:</p>

<pre><code>var d = [1, 3, 2, '2'];

function test(fn, count) {
  var t = new Date().getTime();
  for(var k =0 ; k &lt; count; k++) {
    fn(d);
  }

  return new Date().getTime() - t;
}

var t1 = test(unique1, 100000);
var t2 = test(unique2, 100000);
var t3 = test(unique3, 100000);
var t4 = test(unique4, 100000);
</code></pre>

<p>Time consume result sample:</p>

<p>IE 9(in Editplus):</p>

<pre><code>[t1,t2,t3,t4] = [93, 55, 25, 25]
</code></pre>

<p>IE 9(Browser):</p>

<pre><code>[t1,t2,t3,t4] = [508, 449, 432, 271]
</code></pre>

<p>Chrome 18:</p>

<pre><code>[t1,t2,t3,t4] = [141, 59, 43, 43]
</code></pre>

<p>Firefox 11:</p>

<pre><code>[t1,t2,t3,t4] = [129, 118, 25, 37]
</code></pre>

<p>(use == instead of === in unique4 will make it a little bit faster.)</p>

<h2>Problems</h2>

<p>handling a array with different data types:</p>

<pre><code>var d = [1, 3, 2, '2'];
</code></pre>

<p>results:</p>

<pre><code>unique1(d) : [1, '2', 3]

unique2(d) : [1, 3, 2]

unique3(d) : [1, 3, 2, '2']

unique4(d) : [1, 2, '2', 3]
</code></pre>

<p>if we change the === in unique4 into ==, then the new result will be</p>

<pre><code>unique4(d) : [1, 2, 3]
</code></pre>

<p>Another issue is the order problem:</p>

<p>unique1 and unique4 will re-order elements.</p>

<p>unique2 and unique3 will keep the original order.</p>

<p>Algorithm 3: unique3 depends on indexOf of ECMA-262 standard implement, and it cannot handle different data types.</p>

<h2>Conclusion</h2>

<ul>
<li>Same data-type elements</li>
</ul>


<p>orgianl order: <strong>unique3</strong></p>

<p>sorted: <strong>unique4</strong></p>

<ul>
<li>Different data-type elements ( thinking '2' is the same as 2 )</li>
</ul>


<p>orgianl order: <strong>unique2</strong></p>

<p>sorted: <strong>unique4</strong> (!NOTICE: change === into == )</p>

<ul>
<li>Different data-type elements ( thinking '2' is different from 2 )</li>
</ul>


<p>orgianl order: <strong>unique3</strong></p>

<p>sorted: <strong>unique4</strong> (!NOTICE: keep === )</p>

<p>以上为去除数组中的重复元素的各种算法，性能及问题。</p>

<p>--- Mindon(麦盾) Apri 18, 2012 Shenzhen(深圳)</p>

<p>（整理这样一篇东西还挺耗时的，子时了zZzZZz... ）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[外出Aby发回的菜谱]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/04/17/abys-menu/"/>
    <updated>2012-04-17T22:41:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/04/17/abys-menu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aby 不在身边，吃饭的事情也不能马虎了。给我特意准备了菜单，提醒我注意饮食：</p>

<hr />

<h2>早餐选择：</h2>

<p>1、花卷+豆浆</p>

<p>2、牛奶+吐司（夹蛋）</p>

<p>吐司可从岁宝可颂坊买，或者买白吐司。</p>

<p>3、粥</p>

<p>可配菜：</p>

<p>香菜炒蛋、酱炒蛋（冰箱里有）</p>

<!--more-->


<p>4、面条：冰箱里的细面</p>

<p>1）先煎蛋，双面煎，不用煎特别透，盛出</p>

<p>2）加水煮面，水开后5分钟左右，加入青菜，至熟，加盐，淋芝麻油。</p>

<p>5、意粉</p>

<p>1）可先煎蛋</p>

<p>2）加水煮意粉，可加些胡萝卜、黄瓜块。</p>

<p>6、云吞</p>

<p>煮熟可加香菜、虾皮，淋芝麻油。</p>

<h2>正餐：</h2>

<p>1、排骨汤</p>

<p>买扇骨，可加花生、马蹄</p>

<p>配料：玉竹、百合、党参、淮山 （冰箱里有）</p>

<p>2、苦瓜炒蛋 或炒肉片 （做法同，可加适量酱油）</p>

<p>1）苦瓜过水</p>

<p>2）炒蛋盛出</p>

<p>3）再加油炒苦瓜，放入鸡蛋，调盐。</p>

<p>3、小瓜炒蛋/肉</p>

<p>1）切蒜备用</p>

<p>2）炒蛋或肉，盛出。如炒肉，肉需先用淀粉、料酒腌下</p>

<p>3）加油，先炒蒜，加入小瓜，加入肉，加少许酱油，盐、芝麻油。</p>

<p>4、黄花菜炒肉</p>

<p>黄花菜放在橱柜最下面放调料的抽屉。炒法同上。</p>

<p>5、香菇炒肉</p>

<p>1）肉切片，拿少许淀粉、酱油、香油腌5分钟</p>

<p>2）香菇1切2块，葱切小段</p>

<p>3）放油，炒肉，变色盛出</p>

<p>4）下香菇，放少许料酒、酱油，炒至有出水情况，放入肉片，加盐、淋芝麻油，加小葱出锅。</p>

<p>6、拌黄瓜</p>

<p>黄瓜削皮，切蒜末，放入盐、酱油少许、醋、芝麻油。</p>

<p>7、素炒豆芽</p>

<p>8、木须肉</p>

<p>1）泡发木耳</p>

<p>2）1个鸡蛋打散，炒蛋，盛出</p>

<p>3）肉切片，用少许淀粉、酱油、香油腌一下</p>

<p>4）炒肉至变色，盛出</p>

<p>5）加油，加入葱（大葱）、姜丝炝锅，炒木耳，3分钟左右，再放入肉片，加入酱油少许，放入鸡蛋，放盐、淋芝麻油，出锅。</p>

<hr />

<p>材料、做法和步骤都给列出来了 :-)</p>

<p>嗯，一定会参考着来喂好自己的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Modern Superstitions]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/04/15/modern-superstitions/"/>
    <updated>2012-04-15T17:42:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/04/15/modern-superstitions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>现代迷信</h2>

<p>相信任何事的三个坏理由：<strong>传统</strong>、<strong>权威</strong>和<strong>启示</strong>。</p>

<p>互联网时代，也是谣言、谎话、虚假广告、洗脑流行的时代，你有什么根据相信你所听到的、看到的文字或这画面？</p>

<p>大多时候，我们其实毫无根据——就是相信了。</p>

<p>大脑被商业化广告植入了太多的无根据信任。</p>

<!--more-->


<h2>医院迷信</h2>

<p>医院，已然成为迷信。有几个医生能回答您2个为什么吗？</p>

<ul>
<li>Q: 为什么就生病了？</li>
</ul>


<p>A: 生病是因为什么什么分泌不正常了，什么什么发炎了？</p>

<ul>
<li>Q: 为什么会发炎或者不正常了？</li>
</ul>


<p>A: …… 可能是因为什么什么吧？！</p>

<p>可能！这就是我们相信医院，并把健康和性命交付给他们的理由吗？</p>

<p>嗯！他们有仪器、检测手段…… 能把人当成机器一样解剖、分析处理。</p>

<p>不说人体是何等复杂的系统，就是计算机这样的系统出问题时，特别是软件问题，你相信显微切片和化学分析能帮你恢复一个丢失的文档吗？</p>

<p>当然，不能一棍子打死——我说的只是我们身边的医院。:p</p>

<p>推荐阅读：《走近中医》（唐云）<a href="http://www.360doc.com/content/10/1007/17/300026_59111599.shtml">阅读</a> <a href="http://product.dangdang.com/product.aspx?product_id=8854176">购买</a></p>

<h2>科学迷信</h2>

<p>科学的进化链；假想——理论——验证——预测，这是个没有终点的循环。</p>

<p>不由分说想当然地直接否定，不是科学态度。</p>

<p>事实和实验，才是理论支撑的根本。你相信的东西，有没有提供这些？</p>

<p>科学是不断进化的东西，每一次进化都会否定掉一些之前认为绝对正确的东西，看起来不合情理的事情，才是科学进步的突破口。</p>

<h2>生活迷信</h2>

<p>拍婚纱照是不是理所当然的事情？</p>

<p>钻石戒指是不是结婚理所当然的事情？</p>

<p>节日庆祝是不是理所当然的事情？</p>

<p>旅游购物是不是理所当然的事情？</p>

<p>拥有某样东西是显得自己更时尚和优越的事情？</p>

<p>仔细想想，确实如此吗？有没有觉得，这是商家所要在大家大脑里建立的一种迷信——通过洗脑让你觉得这样才是理所当然的。</p>

<p>商业化需要推销，推销就是要让你坚信：产品对你是最好的，你的选择没错。</p>

<p>关于投资、保险、环保、成功…… 何尝不是另一种迷信呢？</p>

<p>（关于环保，请不要忘记，自然是一个生态系统，任何环境的过分破坏或者过分保护都会造成生态系统的平衡受到破坏。一般的环保，似乎过于强调保护，而忽视生态平衡。）</p>

<p>想起了《盗梦空间》(Inception)最后成功在所有观影人脑海中植入了一个想法：</p>

<p>旋转的陀螺是验证在梦境或现实的依据。</p>

<p>Inception的这个想法的植入得非常成功，关于片子的讨论大多围绕着这个植入的点。</p>

<h2>关于相信：好的理由和坏的理由</h2>

<p>七年前，那还是在敏思博客写博客的日子，曾经转过一篇文章：</p>

<p>【<strong>关于相信：好的理由和坏的理由</strong>】（一个父亲给自己10岁的女儿写的信）</p>

<p>文章全文如下：</p>

<blockquote><p>亲爱的朱丽叶：</p>

<p>现在你10岁了，我想写给你一些对你很重要的事情。你是否曾经想过，我们是如何知道那些我们知道的东西？例如，恒星看上去好像在天空中刺出的小孔。我们是如何知道恒星其实是像太阳一样的大火球，并且它们离我们非常远？我们是如何知道地球是绕着这些恒星中的一颗——也就是太阳——运转的更小的球体？</p>

<p>这些问题的答案是“证据”。有时候证据的意思是亲眼看见（或者听见、感觉到、闻到）某事是真的。宇航员航行到了离地球足够远的地方，用他们的肉眼看到了地球是圆的。有时候我们的眼睛需要帮助。“昏星”看上去就像在天空中的明亮的闪光，但是借助一架天文望远镜，你就能看到它是一个美丽的球体——这个行星我们称之为金星。有时候，通过直接的观看（或者听，感觉……）进行学习，这叫做观察。</p>

<p>很多时候，证据并不是一个观察本身，但是观察总是在证据背后支持它。如果发生了一起谋杀，通常没人观察到它（除了凶手和被害者！）。但是侦探能够收集起许多其他的观察，它们可能全都指向一个特定的嫌疑犯。如果一个人的指纹与发现在[凶器]匕首上的指纹相符，这就是他接触过这把匕首的证据。它并没有证明他进行了谋杀，但是当它和其他许多证据联合在一起的时候，它就能起作用。有时候，一个侦探能思考一大堆的观察，然后突然意识到，如果是某某人进行了谋杀，这些观察到的东西就有了条理、可以说得通了。</p>

<p>科学家——发现地球和宇宙中什么是事实的专家——常常像侦探那样工作。他们猜测什么可能是真的（称作假说）。然后他们对自己说：假如它们是真的，我们应该看见某某。这称作预测。例如，如果这个地球是圆的真的是圆的，我们可以预测一个旅行者一直向一个方向运动，最终应该发现他回到了出发点。当一个医生说你患了麻疹了时候，他并不是看你一眼就看出了麻疹。他对你最初的观看，让他产生了一个假说，即你可能患了麻疹。然后，他对自己说，如果她患了麻疹，我应该看到……然后，他针对一系列的预测，用他的眼睛（你的身上起了斑点吗？）、手（你的额头热吗？）和耳朵（听诊肺部有麻疹的表现吗？）进行检验。只有做完这些工作之后，他才能做出决定并说：“我诊断出这个孩子患了麻疹。”有时候医生还需要作其他的检验，诸如验血或者X光。这些检验能帮助它们的眼睛、手和耳朵进行观察。</p>

<p>科学家使用证据学习这个世界的方法，比我在这封短信中说的更机敏也更复杂。但是现在我想继续谈谈证据。证据是相信某事的一个好的理由，它让你对相信某事的坏的理由产生警觉。这些坏的理由叫做“传统”、“权威”和“启示”。</p>

<p>首先说传统。几个月前，我去电视台和大约50个儿童参加一场讨论，电视台邀请这些儿童，是因为他们是在不同的宗教中长大的。一些孩子被作为基督徒培养，其他的作为犹太教徒、穆斯林、印度教徒或者锡克教徒。拿着麦克风的人问了一个又一个儿童他们信什么。他们的回答恰恰显示了我说的“传统”是什么意思。他们的信仰和证据无关。他们只是炫耀着他们的父母和祖父母的信仰——这些信仰同样也不是建立在证据的基础上的。他们这样说道：“我们印度教徒相信某某”； “我们穆斯林相信某某”；“我们基督徒相信的又是某某”。</p>

<p>当然，既然他们全都相信不同的事物，他们不可能全都是正确的。拿着麦克风的人似乎认为这很正确和合适，他甚至不会试图让他们相互争辩他们的不同点。但是这不是我现在想要说论点。我只是想问，他们的信仰从何而来。它们来自传统。传统的意思是，信仰从祖父母传给父母，再传给孩子，然后继续传下去。或者意思是一些书一个世纪一个世纪地流传下去。传统的信仰常常起源于虚无；或许起初是某人创作了它们，就像关于托尔和宙斯的故事。但是它们流传了许多世纪之后，仅仅是因为它们如此古老，所以它们就显得特别。人们相信一些事物，仅仅是因为人们相信这些事物已经很多世纪了。那就是传统。</p>

<p>传统存在的问题在于，不管这个故事创作了多久，它仍然像原始的故事一样真实或者虚假。如果你创作了一个假的故事，让它流传很多个世纪，丝毫不能让它变得更真实！</p>

<p>在英国，许多人接受英国国教的浸礼，但是它仅仅是基督教宗教的一个分支。还有其他分支，诸如俄国东正教、罗马天主教和卫理公会派。他们全都相信不同的事物。犹太人的宗教和穆斯林的宗教更加不同；并且还有不同类型的犹太教徒和穆斯林。一些人相信的东西稍微有点不同，他们因为这种意见不合而进行战争。因此，你也许会认为他们一定有些很好的理由——证据——去相信那些他们所相信的东西。但是，实际上他们不同的信仰完全是因为不同的传统。</p>

<p>让我们谈谈一个特别的传统。罗马天主教相信耶稣的母亲玛利亚非常特别，以至于她没有死，而是活着升上了天堂。其他基督教传统不同意这个说法，它们说玛利亚确实像其他人那样死去了。和罗马天主教不同，其他的教派并不太谈论玛利亚，并且他们也不把她称为“天后”。玛利亚的肉身升入天堂的这个传统并非很古老。圣经没说到她是怎么死的；事实上，这个可怜的女人几乎没有在圣经中被提到。玛利亚的肉身升入天堂的这个信仰，是在耶稣时代之后的6个世纪才被发明出来的。起先，它被人创作出来，创作的方式和任何其他故事一样，比如《白雪公主》。但是，经过数个世纪之后，它变成了一个传统，而人们开始认真接受这个故事，仅仅是因为这个故事已经流传了这么多代。传统越老，就会有更多的人认真接受它。它最终以文字的形式成为正式的罗马天主教信仰，只不过是近来的事——在 1950年。那时候我的年龄和你现在差不多大。但是，这个信仰在1950年并不比在玛利亚死后600年这个信仰被创作出来的时候更真实。</p>

<p>在这封信的末尾我还要谈传统，并且是用另一种方式看待它。但是，首先我必须谈谈另外两个相信某事的坏理由：权威和启示。</p>

<p>权威是相信某事的理由。它的意思是，因为你被某个重要的人告知要相信某事，所以你相信了它。在罗马天主教会，教皇是最重要的人，人们相信他一定是正确的，因为他是教皇。在伊斯兰教会的一派中，重要的人是蓄着胡须的老年男子，称作阿亚图拉。这个国家的许多年轻穆斯林准备进行一场谋杀，仅仅是因为一个遥远国家的阿亚图拉告诉他们这样做（那时候对萨尔曼·拉什迪(Salman Rushdie)的死亡追杀令是很著名的新闻事件。——原注）。</p>

<p>当我说到仅仅是在1950年罗马天主教才最终说他们要相信玛利亚的肉身升入了天堂，我的意思是，在1950年，教皇告诉人们，他们要相信这件事。就是这样。教皇说它是真的，那么它就是真的。现在，或许教皇一生中说的一些事是真的，而另一些是假的。并没有好的理由让你相信他所说的一切，胜过相信其他人说的一切，仅仅是因为他是教皇。现任教皇（1995年）命令他的信徒不要限制生育的数量。如果人们像教皇希望的那样，绝对服从这种权威，结果将是可怕的饥荒、疾病和战争，这都是由人口过多引起的。</p>

<p>当然，甚至在科学中，有时候我们自己没有发现证据，并且我们要接受别人说的东西。我自己没有用肉眼看到光以每秒18.6万英里（30万公里）的速度运动的证据。相反，我相信告诉我光速的那些书。这看起来像“权威”。但是，实际上它比权威好多了，因为写书的人看到了证据，并且任何人无论何时都可以自由地查验证据。那很令人欣慰。但是即便是牧师，也不会声称玛利亚的肉身升入天堂的故事有任何证据。</p>

<p>相信任何事的第三个坏理由称作“启示”。假如你在1950年问教皇，他如何知道玛利亚的肉身在人间消失，进入了天堂，他可能会说上帝已经“启示”给他了。他把自己关在他的房间里，祈祷上帝给他指导。他全靠自己想啊想啊，然后他内心越来越清楚。当教徒内心感到某事一定是正确的，即便没有证据表明它是正确的，他们就把他们的感觉称作“启示”。声称拥有启示的并非只有教皇。许多教徒也这样做。这是他们相信那些他们所相信的事的主要理由。但是这是个好理由吗？</p>

<p>假设我告诉你，你养的小狗死了。你将非常难过，你或许会说，“是真的吗？你怎么知道？它是怎么死的？”现在，假设我回到说：“事实上我并不知道佩佩（Pepe）死了。我没有证据。我只是在内心深处有一个可笑的感觉：它死了。”你会因为我惊吓了你而非常生气，因为你知道一个内心“感觉”本身不是相信一条惠比特犬死了的好理由。你需要证据。我们有时候都有内心感觉，有时候它们是对的，有时候它们不对。总之，不同的人有相反的感觉，那么我们如何认定哪个感觉是正确的？确认一条狗死了的唯一方法，是看到它死了，或者听到它的心脏停止了跳动，或者某人看到或者听到了一些真正的证据表明它死了，这个人告诉了你。</p>

<p>人们有时候说你必须相信内心深处的感觉，否则，你永远也不会相信诸如“我的妻子爱我”这样的事。但是这是一个坏论证。可以有充分的证据证明某人爱你。你和爱你的某人经历的全部时光中，你看到和听到许多小小的珍贵证据，它们加在一起就能说明问题。这不完全是像牧师称之为启示的那种内心的感觉，有一些外在的事物支持内心的感觉：四目相交、温柔的语调、小小的关怀和亲切；这才是真实的证据。</p>

<p>有时候人们内心有一个强烈的感觉，认为某人爱着他们，尽管这不是基于任何证据的。那么，他们很可能是完全错了。有一些人内心强烈感到一个著名的电影明星爱着他们，尽管这个电影明星事实上根本没有见过他们。这样的人的精神有问题。内心感觉必须被证据支持，否则你就不能信任它们。</p>

<p>内心感觉在科学上也很有价值，但是仅仅在它给了你一些想法，你后来通过寻找证据检验了它之后，它才是有价值的。一个科学家对于“感觉”一个想法是对的有种“预感”。这种感觉本身不是相信某事的好理由。但是它可以成为花些时间做个特定实验、或者用一个特定方式寻找证据的好理由。科学家总是用内心感觉获得想法。但是直到这些想法被证据支持，它们才有价值。</p>

<p>我刚才答应你再谈谈传统，并且是用另一种方式。我想试着解释为什么传统对我们如此重要。所有被（一个称为进化的过程）造就的动物都能在这类动物能生存的普通环境中生存。狮子被造就成可以在非洲平原上生存得很好。小龙虾可以在淡水中生存得很好，而龙虾被造就成能在海水中很好得生活。人也是动物，并且我们被造就成能在一个充满了……其他人的世界中很好得生活。我们“游”过“人海”。就像鱼需要用鳃在水中生存，人们需要大脑，大脑让他们能够与其他人打交道。证据海里充满咸水，人海中充满了需要学习的难事。就像语言。</p>

<p>你说英语，但是你的朋友安—凯瑟琳（Ann-Kathrin）说德语。你们都说能让你们“游过”你们各自的“人海”的语言。语言是由传统传递的。没有其它的传递方式。在英国，佩佩是一只狗（dog）。在德国，它是“ein Hund”。这些词哪个都不更正确，或者更真实。它们都只是被传下来的。为了能够善于“在他们的人海中游泳”，儿童需要学习他们自己国家的语言，以及关于他们的人民的其它一些事。这意味着他们必须吸收大量的传统信息，就像吸墨水纸。（记住，传统信息仅仅意味着它们是从祖父母传给父母，再传给儿女的。）儿童的大脑是传统信息的吸收者。并且不能指望儿童把好的和有用的传统信息（例如语言的词汇），从坏的和愚蠢的传统信息（例如相信女巫、魔鬼以及永生的处女的存在）中挑出来。</p>

<p>这很遗憾，但是事情只能是这样，即因为儿童是传统信息的吸收器，他们很可能相信任何大人们告诉它们的事情——不管真伪对错。大人告诉他们的很多东西是真的，并且是基于证据的，或者至少是通情达理的。但是如果大人告诉的某事是假的、愚蠢的，甚至是邪恶的，也没法制止儿童相信它。现在，当儿童长大之后，他们做什么？当然，他们会把它告诉下一代儿童。因此，一旦人们强烈的相信某事——即便它完全是假的，首先也从来没有任何相信它的理由——这件事就能一直存在。</p>

<p>宗教也能发生这种情况吗？相信有一个或者多个上帝、相信天堂、相信玛利亚永生、相信耶稣从来没有一个人类父亲、相信其道者能得到回报、相信葡萄酒变成了血——这些信仰没有一个得到任何好的证据的支持。然而数以百万计的人们相信它们。或许这是因为在年轻得足以相信任何事的年龄，有人要他们相信这些事。</p>

<p>还有数以百万计的人相信截然不同的事，因为在童年有人告诉了他们不同的事。穆斯林儿童被告知的事不同于基督教儿童的。他们长大之后都彻底相信他们是正确的，其他人是错的。即使是在基督教内部，罗马天主教徒、英国国教徒、圣公会教徒、震颤派教徒、教友派教徒、摩门教徒和圣滚者信仰的东西也不一样，并且他们都彻底相信他们是对的，其他人是错的。他们相信不同东西的原因都来自同一个理由，和你说英语、安—凯瑟琳说德语的理由一样。这些语言在他们的国家都可以使用。但是不同的宗教在他们的国家中都是对的，这就不是事实了，因为不同的宗教声称一些事物，但是它们是相互矛盾的。玛利亚不可能既在南爱尔兰的天主教信仰中活着，又在北爱尔兰的新教信仰中死了。</p>

<p>对于这些问题，我们应该怎么做？你做什么都不容易，因为你只有10岁。但是你可以试试这样做。下次有人告诉你听上去很重要的某事的时候，自己想想“这是那种人们或许是因为证据才相信的事吗？或者它是那种人们仅仅是因为传统、权威或者启示才相信的事？”并且，下次有人告诉你某事是真的，为什么不这样问他们：“有什么证据支持它？”如果它们不能给你一个好的答案，我希望你在相信他们说的哪怕一个字之前，先非常仔细地思考一下。</p>

<p>你亲爱的</p>

<p>爸爸</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Matching method: Predictably Irrational]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/04/15/matching-method-predictably-irrational/"/>
    <updated>2012-04-15T16:38:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/04/15/matching-method-predictably-irrational</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于正在寻求或建立长期关系的朋友，怪诞行为学（Predictably Irrational）里提到 “独木舟与夫妻关系”片段，绝对是要学习和参考的：</p>

<p><strong>遇到问题时，是会相互抱怨还是一起寻找原因，同心协力解决问题？</strong></p>

<!--more-->


<p>以下是相关的中文版本原文：</p>

<blockquote><p> 既然完全避免有关和无关的情绪影响是不可能的，我们是否有办法避免夫妻关系这样恶化呢？最简单的一条忠告是，选择一位不会造成这样螺旋下降的伴侣。当然了，你可以寻求数以百计的选配方法，从星相学到统计学，但是我认为你只需要一条河、一只独木舟、两只桨。</p>

<p> 我每次去划独木舟，总会看到夫妻或者情人因为无意中把船弄得直打转或撞到石头上而争论不休。独木舟看似容易，真正划起来却不简单，因此很容易把夫妻带到战争的边缘。我和一些夫妻一起喝酒或者去他们家吃饭，很少遇到他们发生争论，这不完全因为人们尽量要做到举止得体（说到底，难道两口子在划船时就不想举止得体吗）。我认为，这与人们有关平日正常活动的即成行为模式有关（当着生人在饭桌上激烈争论，在大多数家庭中都是绝对禁止的）。</p>

<p> 但是一到了河面上，情况就大不相同了。没有现成的规则，河水流速及流向无法预测，独木舟一会儿漂流，一会儿打转，很难预见和控制。（生活也一样，充满着意外的压力和障碍。）前后之间没有明确的劳动分工。在这种环境下，倒是有充分的机会建立和观察新鲜的行为模式。</p>

<p> <strong>如果你是夫妻中的一员，划船过程中会发生些什么？只要船不听话，你们是否就会互相抱怨（“你难道没看见那块礁石”），你们是否会一直吵得不可开交，弃船跳水，游到岸上，整整一个钟头谁也不理谁？或者，你们碰到了礁石，会不会一起找原因，弄清楚应该注意什么，同心协力继续前进？</strong></p>

<p> 这就是说，在确立长期关系之前你们应该首先寻找一种环境，那里没有现成的社交规则，来探索你们在其中的共同行为（例如，我认为那女双方在决定结婚之前应该先规划他们的婚礼）。还有，应该密切注意那些可能导致关系恶化的行为方式。一旦观察到早期的警示迹象，我们应该立即采取行动，绕开不理想的路径。</p>

<p> 最后的一条教训是：不管是划船还是在现实生活中，先冷静下来，再决定采取何种行动对我们才是有利的。否则，我们的决定将来一定会碰壁。</p></blockquote>

<p>“不过，人一旦被情绪控制，谁能说得准呢？” :p</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[There are other choices]]></title>
    <link href="http://mindon.github.com/blog/2012/04/15/there-are-other-choices/"/>
    <updated>2012-04-15T10:29:00+08:00</updated>
    <id>http://mindon.github.com/blog/2012/04/15/there-are-other-choices</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天送Aby到机场，从地铁出来往机场的中途有个扶手电梯正在维修中。因为拖着很沉的大箱子的缘故，第一想法就是糟了——要怎么拖下那个楼梯？虽然有斜坡，但那也是不容易的事情。</p>

<p>幸运的是，旁边一个路人提醒了——左手边上有电梯！太好了！问题解决了——然而，为什么看到扶手电梯不可用的时候，只想到了旁边的楼梯，而没考虑过这样的地方一定会有直升电梯的呢？就如地铁里总有直升电梯，给不方便的人群提供选择。</p>

<p>如果独我一人这样也就算了，当我回来的时候，发现陆续走过的人也在面临同样的问题时——我提醒他们了，旁边有电梯可用——觉得这个问题其实是很普遍的。</p>

<p>这个事情的关键是：在问题的最接近的地方提供了一种选择（解决方案），并且最好的选择被放置在一个不容易发现的地方，且没有指示。</p>

<p>手动扶梯有问题了，最近且最容易被发现的解决方案是走楼梯，在没有任何提醒的情况下大多数人都没有考虑可能有别的选择——另一种就在不远处，且更好的解决方案。</p>

<p>当然，要解决这个问题其实是很简单的，就是在问题发生处，箭头指示替代方案所在。</p>

<p>在做产品过程中，这个案例是有所启发的。特此警醒自己。</p>

<hr />

<p>由这个现象，我想起了以前碰到的另外一件事情：</p>

<!--more-->


<p>相信大家对于门禁都有使用经验，刷卡的时候门禁绿灯应该会闪一下，并发出嘀的声音提醒，然后推门通过。</p>

<p>有不止一次，发现3到5个人在门禁处等待，并在轮流刷卡，门禁并没有动静，于是大家等待一个可以刷出反应的卡的到来。</p>

<p>事实是，门禁其实出故障了（具体原因未知，可能是断电了，因为灯没亮），门是开着的，只要推一下就能进去了。</p>

<p>然而，我们的判断确是：是不是自己的卡出问题了，下一张看应该可以刷开吧？却没有人动手推一下那门。</p>

<p>这个事情源于我们的思维惯性：推门动作发生总应该在门禁给出通过提示的时候进行，于是故障出现时，就出现了大家都会诧异自己为什么没有推门试试的一幕。</p>

<hr />

<p>总结：问题发生时，解决方案不一定是唯一的，要想到有别的解决方案存在的可能。</p>

<p><strong>There will be a door! Don't hit the wall :-p</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
